# 先验论证与知识 a priori justification and knowledge (Bruce Russell)

_首次发表于 2007 年 12 月 9 日；实质性修订于 2020 年 5 月 6 日_

_先验_论证是一种在某种程度上独立于经验的认识论证。吉蒂尔的例子使大多数哲学家认为，拥有一个有理由的真信念并不足以构成知识（见下文的第 4.4 节和相关例子），但许多人仍然认为这是必要条件。在本文中，我们将假设，尽管理由不足以构成知识，但它是必要的，而_先验_知识是基于_先验_论证的知识。因此，讨论的重点将主要集中在_先验_论证上。

关于_先验_论证是否需要某种形式的证据，或者是否有些命题可以被视为“默认合理”，或者一个人可以有权接受某些命题而不依赖于任何证据，可能是因为它们是某个研究领域的合理前提，存在各种不同的观点。认为_先验_论证需要证据的哲学家在细节上存在分歧。有些人认为_先验_证据可以被其他证据（包括来自感官观察的证据）推翻或削弱。关于_先验_论证和知识是否必须仅限于关于可能性或必然性的命题，以及如果是必然性的话，是否仅限于分析命题，即某种程度上“根据其含义而真实”的命题（如下文的例子\[1a-8a]）。那些认为_先验_论证需要证据的人通常认为，这些证据是由理性直觉或洞察力提供的，但对于这些直觉或洞察力的性质存在争议，批评者否认它们真正构成证据。

以下列表列出了将要呈现和讨论的主题。

* [1. 举例说明先验和后验（经验）论证之间的区别](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ExamIlluDiffBetwPrioPostEmpiJust)
* [2. 什么样的命题可以被先验论证和知识所证明：所有的，也只有模态命题吗？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#WhatSortPropPrioJustKnowAllOnlyModaProp)
* [3. 先验论证是否可被推翻和抵触？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustFallDefe)
* [4. 先验论证的本质是什么？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#WhatNatuPrioJust)
* [4.1 先验论证是独立于经验的论证](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustJustIndeExpe)
* [4.2 直观判断的内容是什么？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#WhatContIntuJudg)
* [4.3 先验论证与知识与后验论证与知识之间没有显著差异](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#TherNoSignDiffBetwPrioPostJustKnow)
* [4.4 先验论证与知识的基础：理性直觉或洞察力](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#RatiIntuInsiBasePrioJust)
* [4.5 先验论证不需要任何非经验性的证据来源](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustDoesNotRequAnyNoneSourEvid)
* [5. 我们应该认为理性直觉为其对象提供证据吗？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ShouWeThinRatiIntuProvEvidForPropTheiObje)
* [6. 我们应该怀疑智力直觉的证据力吗？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ShouWeDoubEvidForcInteIntu)
* [6.1 什么是先验论证或知识直觉？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#WhatExacInteSeemRatiIntu)
* [6.2 实证哲学](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ExpePhil)
* [6.3 直觉能够被检验准确性吗？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#IntuChecForAccu)
* [6.4 自然化认识论](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#NatuEpis)
* [6.5 实用主义](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#Prag)
* [7. 即使直觉可以证明，它们能产生关于外部世界的知识吗？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#EvenIfIntuJustTheyYielKnowExteWorl)
* [8. 什么是先验知识？](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#WhatPrioKnow)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#Rel)

***

## 1. 举例说明先验论证与知识（经验主义）论证的区别

_先验_论证是一种与经验或_后验_论证相对比的特定类型的论证。粗略地说，_先验_论证提供了认为一个命题为真的理由，这些理由仅仅来自于对该命题的理解或思考。相比之下，_后验_论证需要更多的东西，仅仅理解一个命题是不够的。我们需要基于感官观察或对我们当前心理状态的内省，才能在经验上或_后验_上证明我们相信某个命题是真实的。下面的例子突显了这种对比。每组中的第一个命题如果有证据支持的话，是一个可能的_先验_论证的候选，而其他命题则是可能的_后验_论证的候选。其中一些命题是错误的，但这并不意味着在我们有证据证明它们是错误之前，我们不能在相信它们时得到证明。

1

所有的单身汉都是未婚男性。

b.

在美国，所有未婚男子的税率与已婚男子不同。

2

所有的狐狸都是雌性。

b.

所有的狐狸都狡猾。

3

a.

绿色是一种颜色。

b.

草是绿色的。

4

a.

所有深红色的物体都是红色的。

b.

所有最近的《谁是谁》都是红色的。（威廉姆森 2013：295）

5

a.

一座房子是一个居住的住所。

b.

一个被破坏的房子会倒塌。（Bealer 1992: 102; 1998: 207, 211）

6

a.

所有的正方形都是矩形。

b.

没有一个正方形的物体的表面积大于美国的总表面积。

7

a.

如果你知道某件事情，你相信它并且它是真实的。

b.

我知道地球是圆的。

8

a.

一座山是一个有限面积的凸起地表，比山丘更大，通常有陡峭的斜坡和山峰。

b.

有山。

9

a.

2 + 2 = 4.

b.

2 夸脱的任何液体加上 2 夸脱的任何液体=4 夸脱的液体。

10

a.

没有任何物体可以同时是红色和绿色的。

现在有成熟的番茄，它们整个都是红色的，但几周前它们整个都是绿色的。

11

如果_A_比_B_高，而_B_比_C_高，则_A_比_C_高。

b.

凯文·杜兰特比勒布朗·詹姆斯高，而勒布朗·詹姆斯比斯蒂芬·库里高（著名篮球运动员）。

12

a.

幸福是一种内在的善。

幸福是做自己喜欢的事情的结果。

13

惩罚无辜者是错误的。

b.

经常受到不公正惩罚的人往往会变得愤怒和怨恨。

14

a.

仅仅为了好玩而折磨孩子是错误的。

b.

酷刑常常产生不可靠的证词。

15

a.

所有的红宝石都是红色的。

b.

i.

所有红宝石都具有化学结构 Al2O3。

ii.

蓝宝石可以是蓝色、橙色、黄色或黄褐色。

iii.

水是 H2O。

在每个例子中，有可能有人以一种与其他成员不同的方式来相信第一个成员，而这种方式是合理的。第一个成员可以被证明是_先验_的；其他成员可以被证明是_后验_的（或经验性的）。

首先要讨论的问题是哪些命题可以被_先验_地证明和知道。

## 2. 什么样的命题可以被先验论证和知道：所有的，也只有模态命题吗？

哲学家们普遍认为，我们只能通过经验来证明和知道[15bi](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15bi)和[15biii](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15biii)。然而，许多人认为它们是必然真实的。如果它们是必然真实的，那就意味着我们不能仅通过先验的方式来证明必然真理。但是一些哲学家认为[15bi](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15bi)和[15biii](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15biii)并不是必然真理，而我们可以先验地知道的相关必然真理是任何类型的物质的本质是由其基本元素所构成的。根据这种观点，在水和红宝石的情况下，我们通过经验发现了这些基本元素，并且陈述这些发现的命题是有条件的。认为[15bi](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15bi)和[15biii](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15biii)表达了必然真理的哲学家通常认为有一些描述可以确定术语的指称，例如，对于水来说，可以使用描述“

无论是什么东西，在_实际世界_中具有解渴、扑灭某些火灾、从云中降落为雨水、填满湖泊和河流等属性的东西。

虽然“水”的意义是由这个参照描述来确定的，并且可以通过先验论证来知道，但水的本质必须通过经验来发现。自然种类术语的意义并不能直接给出种类的本质，就像“单身汉”和“母狐狸”那样。

有人可能认为[15a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15a)只能通过经验来证明，但宝石学家似乎认为红宝石是_概念上必要的_，也就是说，“红宝石”的意义要求红宝石是红色的。因此，鉴于宝石学家使用“红宝石”的方式，[15a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15a)是可以先验知道的。红宝石的概念似乎是一个混合概念：它的颜色可以先验知道，但其作为[15bi](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15bi)中所给出的物质本质只能通过经验来知道。

虽然人们普遍认为一些必然真理能够被证明，并且只能通过经验来知道（例如，“水是 H2O”），但一些偶然真理似乎也是可以被证明和先验知道的。索尔·克里普克提出“巴黎的标准米尺_S_在 t0 时是一米长”就是一个例子（Kripke 1972: 274–275）。 “在实际世界中，_S_的长度在 t0 时刚好是一米”刚性地指代那个长度，也就是说，它在每个可能的世界中都指代长度_L_。 “一米”的指称是由那个指称固定的描述给出的，因此，“一米”刚性地指代_L_。然而，“在 t0 时的_S_的长度”并没有刚性地指代任何特定的长度，因为在其他可能的世界中，在 t0 时的_S_将比_L_更长或更短。因此，“_S_在 t0 时是一米长”的命题是偶然的，因为在其他可能的世界中，同样的那根棍子将比实际世界中的那个时间更短或更长。尽管如此，我们可以先验地知道，“_S_在 t0 时是一米长”在实际世界中是真实的，因为我们知道“一米”的指称是由一个描述来固定的，该描述指代_S_在实际世界中的长度。如果经验证据起到任何作用，那只是因为我们需要它来知道确实存在一根在某个特定时间和地点被指定为米的棍子_S_。

第二个可能是先验可知的偶然命题的候选者来自约翰·图里。他声称命题“最不可能的事件目前没有发生”是偶然的，但仅凭理解其内容就可以知道，因此是先验可知的（2011: 337–338）。“最不可能的事件”指的是最不可能发生的事件。因此，我们先验地知道没有人有足够的理由相信符合该描述的事件正在发生。然而，这样的事件目前可能正在发生。因此，我们可以先验地知道说最不可能发生的事件正在发生的偶然命题是错误的，而其否定是正确的。

第三个可能是先验可知的偶然命题的候选者是加雷斯·埃文斯提出的。他认为我们可以先验地证明并知道形式为“如果实际上是 p，那么 p”的命题，以及该形式的特定实例。考虑“如果任何柱子实际上是红色的，那么它是红色的”。这个命题是偶然的，因为柱子在实际世界可能是红色的，但在其他可能的世界可能不是红色的。因此，在另一个可能的世界 w2 中，它的前提可以是真的（因为它的前提是关于实际世界 w1 中柱子的颜色），而它的结论可以是假的（因为柱子在 w2 中不是红色的，而结论是关于那个世界中柱子的颜色的）。在任何可能的世界中，一个必然为真的条件句不能有一个真的前提和一个假的结论。然而，我们可以独立于经验（即先验地）知道如果柱子实际上是红色的，那么它是红色的，因为它在实际世界中是真的（参见埃文斯 1979 年: 83–85，关于这个主题的讨论）。

另一个可能的先验命题是“我在这里现在”的表达。这个句子表达了一个可能的命题，因为我不必存在，更不用说我必须在当前实际所在的地方了。然而，一个人可以知道无论她何时何地说出这句话，它都是真实的，而不受她当前或过去的经历的影响，因此与经验无关。

暂且不论是否存在可以先验地知道的可能命题，似乎在可以先验地知道的必然真命题中存在一种差异。[10a–14a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex10a)所表达的命题似乎与[1a–8a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex1)所表达的命题不同。后者的每个命题似乎都是分析的，也就是说，在每种情况下，如果将其中的相关术语和表达式替换为适当的同义词，表达该命题的句子将表达一个逻辑真理。例如，“所有的雌狐都是雌性的”将表达一个形式为“如果 A 和 B，那么 A”的逻辑真理，如果我们将“雌狐”替换为“雌性狐狸”，那么它将变成：如果某物是雌性狐狸，那么它是雌性的。但是，对于[10a–14a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex10a)中的术语或表达式进行同义词替换将不会产生逻辑真理。[10a–14a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex10a)所表达的命题通常被称为“综合先验”命题，因为它们不是分析的（它们不是根据其含义而真实的，有时也这样说），但它们是先验可知和可证明的。

## 3. 先验论证与知识是否具有错误和可推翻性？

一种类型的论证（比如通过感知）如果可能以这种方式证明一个错误的信念，那么它就是具有错误性的。一种类型的论证如果可以被进一步的证据推翻，这些证据与命题的真实性相矛盾，或者被考虑到是否真的存在论证（比如照明条件不好，这就质疑了在这种情况下视觉是否提供证据）的因素所削弱，那么它就是具有可推翻性的。

正如我们可以通过经验论证来相信一个错误的命题（例如，[9b](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex9b)：两夸脱的水加上两夸脱的四氯化碳并不能得到四夸脱的液体），哲学家们认为我们也可以通过先验论证来相信一个错误的命题。也许康德在相信每个事件都有原因的问题上是先验论证的。他认为这个命题具有这种地位。然而，许多物理学家认为在亚原子水平上存在真正的随机事件，并且有理由相信每个事件都有原因是错误的。你可能最初通过先验论证相信无论幸福是如何产生的，它都是内在的好的（[12a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex12a)），或者惩罚一个无辜的人总是错误的（[13a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex13a)）。你可能会通过考虑通过他人的痛苦产生的幸福或者惩罚一个无辜的人来阻止一些邪恶的人惩罚他和其他许多无辜的人等反例来思考这些主张。然后你最初的先验论证将被推翻。约翰·霍桑指出，即使是典型的先验论证实例，比如一个人仔细地通过数学证明，也可能因为他得到了他是疯了或者他的证明可能是错误的的经验证据（基于专家证词、糟糕的记录或者扭曲的背景条件等提供的证据）而被削弱（霍桑 2013: 2009）。这些例子似乎表明先验论证是可疑的和可推翻的（即，它可以被进一步的先验或经验证据所推翻）。

考虑另一个例子来说明这一点。涉及堆的索拉特悖论包括一个一般性的主张，即如果你从一堆豆子中拿走一个豆子，你仍然有一堆，以及一个更具体的主张，比如说，任何一个由一千颗豆子组成的锥形堆都是一堆。这两个前提将逐个豆子地导致结论，即一个，甚至没有豆子，都是一堆！看起来我们通过先验论证有理由相信一般性和更具体的主张都是真实的，但至少其中一个必须是不真实的（也许一般性主张是错误的，甚至既不真实也不假），因为它们一起导致了荒谬的结论。因此，这是另一个认为先验论证是可疑的理由（参见索萨 1998: 258–259，关于堆的一个例子）。乔治·比勒尔认为哲学悖论表明直觉是可疑的（1998: 202）。在悖论中，你有理由相信其中每个命题单独地，但至少其中一个必须是错误的，因为这个集合是不一致的。

为什么有些人认为一个先验论证的命题不能被经验证据所推翻？康德说先验知识是“绝对独立于一切经验的知识”（康德 1787 \[1965: 43(B3)]）。但也许先验知识必须“绝对独立于一切经验”这一要求太严格了。可能需要一些启示性经验。为了避免这个困难，我们可以认为先验知识和证明独立于一切经验，除了“理解相关命题所涉及的相关概念所需的经验”之外（见下文[第 4.1 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustJustIndeExpe)）。先验知识并不是完全独立于一切经验，这并不意味着它可以被经验推翻，但它确实推翻了它不可被经验推翻的论证，因为它独立于一切经验。

当涉及到先验论证而不是知识时，菲利普·基彻认为，如果存在所谓的全面先验论证，那么“一个人有权忽略关于她所处世界类型的经验信息”（基彻 1983: 30；参见 24, 80–87）。这种观点似乎是基于康德的思想，但是应用于论证而不仅仅是知识。如果先验论证独立于一切经验，那么任何这样的经验都不能对一个先验论证的命题起到支持或反对的作用。希拉里·普特南认为，如果存在先验论证，那么就会有“总是理性相信的真理”（普特南 1983: 90）。根据基彻对先验论证的理解，它不会被经验信息推翻；而根据普特南的理解，它根本不可被推翻。

在 Sosa、Bealer 和 Hawthorne 的反对意见的光芒下，很难看出这两种观点如何是可辩护的。就先验论证与知识而言，只要论证是相对于一个人所拥有或应该拥有的证据，似乎有可能通过进一步的经验、直觉或理性洞察力的证据来推翻或削弱一个人当前的证据，从而摧毁该人当前的论证和知识。先验论证的本质并不排除这种可能性。（有关为什么特别是_经验_证据可以击败_先验_论证的更多讨论，请参见[第 4.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustDoesNotRequAnyNoneSourEvid)中对 Hartry Field 的讨论。）

到目前为止，讨论集中在可以被证明或知道的命题类型上，即_先验_的，以及_先验_的证明是否是可疑的和可推翻的。但是，说某人在相信以上十五个例子中的每个第一句所表达的命题时是_先验_地证明的，这意味着什么呢？现在讨论将集中在这个问题上。

然后我将转向关于先验论证性质的三种主要观点。一种观点是，先验论证与经验论证没有显著的区别。第二种观点是，它基于一种被称为理性直觉或理性洞察的独特内在心理状态，并且这些直觉或洞察可以为或反对某些命题提供证据。第三种观点是，一个人可以在没有任何证据的情况下先验地相信某些命题，或者可以在没有任何证据的情况下默认地接受一个命题。

### 4.1 先验论证是独立于经验的论证

对于先验和经验论证之间的区别，一个标准的回答是先验论证是独立于经验的，而经验论证则不是，这似乎可以解释上述十五个例子中的对比。但是，“经验”一词有不同的含义。在狭义的解释中，“经验”指的是感官经验，即来自我们五种感官（视觉、触觉、听觉、嗅觉和味觉）的经验。然而，这种狭义的解释意味着基于内省、本体感知（我们对身体位置和动作的感知）、记忆和证词的论证都是先验论证的一种形式。如果我们有不同的感官，比如蝙蝠的回声定位和鸭嘴兽的电感应，基于这些感官的经验将提供先验而非经验的论证，因为这种解释将先验论证视为独立于我们所拥有的感官经验。

鉴于这些考虑，也许“经验”应该被理解为“任何形式的感官经验、内省、本体感知、记忆和证词”。这听起来像是各种证明来源的大杂烩，但也许它们的共同点在于，除去记忆和证词，这些来源要么提供关于物理世界或我们内心世界的信息，要么通过感知来提供关于外部世界的信息，要么提供关于我们的身体的信息，通过内省和本体感知。记忆和证词不是主要的证明来源；它们的主要认识功能是传递先验或经验性的证明。因此，这个提议应该被视为将主要的证明来源区分为两类证明：先验和经验。

如上所述（见[第 3 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustFallDefe)）和下文（[第 4.4 节和第 4.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#RatiIntuInsiBasePrioJust)），“独立于经验”不应被理解为独立于所有经验，而是作为第一个近似，“独立于所有经验，_除了理解所涉及命题所需的相关概念所需的经验_”。有时候人们说，先验论证可以依赖于经验，因为它使人能够获得理解所证明对象的命题意义所需的概念，但经验在这种证明中不能起到证据的作用（Williamson 2013: 293）。后面我们将看到，使能经验的概念可能更好地扩展到包括获得某些智力技能所需的经验，比如构建某些证明或创建反例所需的技能（见[第 4.4 节和第 4.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#RatiIntuInsiBasePrioJust)，下文）。

假设先验论证与经验论证之间存在显著差异。这仍然不能告诉我们先验论证的基础是什么。一种观点是，理性直觉或洞察力是先验论证的基础；经验，如上所述，是经验论证的基础。在讨论理性直觉或洞察力的性质之前，我们应该首先区分直觉和直观判断，并考虑在思想实验中引发的直观判断的内容。

### 4.2 直观判断的内容是什么？

Anna-Sara Malmgren 认为_直觉_是某种特定类型的心理状态，其中一些状态有可能成为对哲学思想实验所做的_直觉判断_的证明（2011: 267–268）。这些直觉判断的_内容_是什么？Malmgren 指出，有几种不同的方式来描述直觉判断，但由于它们都存在争议，她通过引用例子来描述它们。对她来说，“直觉判断是与某些典范或例子相关的任何判断”（Malmgren 2011: 268）。她的典范例子包括在 Gettier 案例中引发的判断，其中一个人在某种意义上很幸运地拥有了一个真实的信念，双子地球案例中一个术语或短语在不同可能的世界中并不指代同一事物，以及推车案例中一个重人被推到推车前面以阻止它撞到轨道下方的五个人。其他人提供的例子包括判断即使没有你的同意，解开与你的肾脏相连的小提琴手的行为是道德上可接受的，即使这样会杀死他（这是由 Judith Thomson 在堕胎辩论中著名的例子），判断如果一个人承认他未来的生活会幸福，不会给别人带来负担，是有道德的、有成果的、有很多朋友和冒险的，而且其他方面也是值得的，他拒绝服用一颗救命药是不理性的（Derek Parfit 的《早逝》2011: 270-71），以及判断如果一个人现在不关心他在未来的任何一个星期二的痛苦，仅仅因为那是一个星期二，是不理性的（Parfit 的《未来星期二的冷漠》1984: 124）。

Malmgren 反驳了 Timothy Williamson 关于直觉判断内容涉及反事实判断的观点。Williamson 认为，在典型的 Gettier 案例中，我们做出了两个判断：一个是这样的案例是可能的判断，另一个是反事实判断，即如果这种情况发生了，它将是一个有正当理由的真实信念而没有知识的案例。这两个判断意味着在类似于 Gettier 案例中所描述的情况下，一个人有可能拥有一个有正当理由的真实信念而没有知识（Williamson 2004: 110）。虽然 Malmgren 同意在 Gettier 案例中直觉判断的内容是一个可能性判断（2011: 281），但她否认它需要通过 Williamson 提出的反事实判断来达到。

Malmgren 认为，思维实验中对案例的描述是不完整的，并且某些完成方式是异常的，因为它们涉及对案例的解释，误解了意图（2011: 274–275）。在著名的 Nogot/Havit Gettier 案例中，问题是 Smith 是否知道他办公室里有人拥有一辆福特车。Smith 看到 Nogot 开着一辆福特车，并且相信 Nogot 向他展示了一份福特车的现行所有权文件。但实际上，Nogot 开的是一辆租车，不拥有福特车，并且向 Smith 展示的是他曾经拥有的福特车的所有权文件。假设 Smith 还有独立的证据表明他办公室里的另一个人 Havit 拥有一辆福特车，那样理解这个例子也是异常的。当然，在这种情况下，Smith 会知道他办公室里有人拥有一辆福特车。Malmgren 认为，假设 Smith 是幻觉并且对他所看到的文件记忆不清的解释也是异常的。在这种情况下，Smith 没有理由相信 Nogot，因此也没有理由相信他办公室里有人拥有一辆福特车。

在这个案例中的直觉判断是：在像例子中描述的情况下，一个人可能拥有一个有理由的真实信念，但没有知识。Williamson 认为，这个判断是基于反事实的：如果这个案例发生了，它将是一个有理由的真实信念而没有知识的案例。但在异常的情况下，它也不会是一个有理由的真实信念而没有知识的案例，要么是因为它将是一个知识的案例（Smith 有证据表明 Havit 拥有一辆福特车的额外理由的情况），要么不是一个有理由的信念的案例（Smith 在幻觉中，记忆不好等）。然而，这些异常的案例可能发生在与实际世界最相似的可能世界中，哲学家们有时称之为“最近的可能世界”。因此，根据哲学家们通常理解的反事实，Williamson 认为相关反事实的结论是错误的。在最接近的可能世界中，标准案例描述成立，反事实的结论是错误的。因此，这个案例对于直觉的模态判断提供不了支持：在像例子中描述的情况下，一个人可能拥有一个有理由的真实信念而没有知识。Malmgren 认为，无论附近的世界是否异常（使相关反事实的结论为假）或者不异常（Malmgren 2011: 278–279），这个案例都支持这种可能性判断。因此，Williamson 在认为某个反事实判断必须是模态直觉判断的基础时是错误的：在像例子中描述的情况下，一个人可能拥有一个有理由的真实信念而没有知识。

### 4.3 先验论证与知识与后验论证与知识之间没有显著差异

回答关于先验论证与知识本质的问题的一种方法是采用自下而上的方法。从上述的对比例子开始，构建一个解释这种差异的理论。蒂莫西·威廉姆森对这种方法提出了异议，他认为这可能会导致“没有特殊意义的区别，就像基于颜色的植物和动物分类法”或者将植物分为灌木和非灌木（2013: 291 和 309）。最终，他的论点是：先验论证与知识与后验论证与知识之间的差异是微不足道的。

Williamson 想象通过感知经验和相关反馈，一个人已经获得了以英寸为单位可靠判断距离的能力，并且通过相同的方式，以厘米为单位进行判断。但她还没有意识到英寸和厘米之间存在着关系。然后有一天，她利用自己的感知能力“离线”判断英寸和厘米的距离，通过形成并排的视觉图像，标记之间相隔九英寸和十九厘米，并发现_D_是真的：如果两个标记相隔九英寸，它们至少相隔十九厘米。她从未测量过蚂蚁前腿和后腿之间的距离，但以类似的方式，她使用自己的想象力，并发现_A_是真的：如果两个标记相隔九英寸，它们会比蚂蚁的前腿和后腿更远。

在这两种情况下，经验是想象力进行判断的基础，而想象力提供了这些判断的先验论证。

Williamson 对先验论证和后验论证之间区别的重要性的论证是基于对_D_和_A_（以及上述示例中的 4a 和 4b 等其他类似命题对）如何被证明的比较。他认为它们都是通过想象中的相关操作来证明的。但是根据传统的证明观点，_D_将是一种只能通过先验论证来证明的典范案例，而_A_将是一种只能通过后验论证来证明的典范案例。威廉姆森似乎乐意承认这两种论证之间存在某种差异（2013: 294–295, 296–297），但否认这是一个重要的差异，因为每种类型都依赖于想象中的操作。他可能会承认这种差异就像通过显微镜或望远镜看东西与用肉眼看东西之间的差异。虽然存在差异，但这不是一个重要的差异，因为这三种看法都依赖于视觉感知。

坚持先验论证和后验论证之间有重要区别的辩护者可以承认，在证明中想象扮演了威廉姆森所提出的角色时，确实没有重要的区别。正如伊莱贾·楚德诺夫（Elijah Chudnoff）在涉及几何命题和相应图形的许多示例中所示（2011a: 636–38; 2013a: 370–372），有时想象确实在先验论证中发挥了这种角色。然而，还有其他方式可以先验地证明命题。一些看似先验的命题可以通过反思来证明。楚德诺夫经常引用的一个例子是：如果_a<1_，那么_2−2a>0_。为了证明这个命题，你可以首先让_a=1_，看到_2−2a=0_。然后你可以反思，当“_a_”是一个小于一但大于或等于零的数时， _(2−2a)_ 大于零。最后，你可以反思，如果“_a_”是一个负数， _(−2a)_ 将是一个正数，所以 _(2−2a)_ 将是一个大于 2 的数，因此大于零。因此，通过对几个相关情况的反思，我们可以先验地认识到如果_a<1_，那么 _(2−2a)>0_。这种方式与我们通过想象来看到_A_ = _如果两个标记相距九英寸，它们将比蚂蚁的前腿和后腿之间的距离更远_的方式大不相同。

在命题_D_的情况下，我们可能会学到一英寸等于 2.54 厘米，进行计算后发现九英寸等于 22.86 厘米，从而看出九英寸大于十九厘米。在先验论证某个命题为真方面，有其他方法比威廉姆森所称的模拟方法更具先验性的合理性。而这些先验论证命题的方式与后验论证命题的方式有显著的不同。

在威廉姆森和保罗·博戈西安辩论先验性的一本即将出版的书中，博戈西安为我们可能在先验性上有正当理由相信某个命题辩护了三种不同的方式（其中没有涉及模拟方法）：两种方式是我们的理解可能是先验性证明的来源，第三种方式则是依靠没有独特现象学特征的理性直觉，而且根据博戈西安的说法，这些直觉不是我们理解概念的产物。

在许多论文和一本书中，埃利亚·楚德诺夫（Elijah Chudnoff）认为直觉具有他所称之为“表象现象学”，与感知相似。对他来说，直觉是知性感知，有时以感官感知有时以具体现实方式揭示抽象现实。因此，在他看来，先验论证类似于但与后验论证有显著不同。对楚德诺夫来说，直觉可以通过想象、反思甚至是从前提到结论的推理来唤起，但是它们的能力提供正当性的基础是它们的本质，而不是它们的来源。他的论证类似于一种观点，即感知之所以能够提供正当性是因为它们是它们所是的心理状态，而不是因为它们的来源。这就是为什么它们可以在恶魔世界或者矩阵中提供正当性，尽管它们的来源是恶魔或超级计算机，而不是真实的对象。

像博戈西安和楚德诺夫一样，与威廉姆森不同，阿尔伯特·卡苏洛（Albert Casullo）认为基于非经验和经验证据支持之间存在重大差异的先验和后验正当性。他还认为，有一种类似正当性的东西（即，积极的认识状态）根本不依赖于证据（2012c：318-326）。对于卡苏洛和其他人来说，积极的认识状态可以源自于在特定目标或项目下你有权接受的东西。这种观点将在下面的[第 4.5 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustDoesNotRequAnyNoneSourEvid)中讨论。

### 4.4 先验论证的基础：理性直觉或洞察力

假设先验论证基于某种非经验性来源的输出（证据）。那么这种证据可能是什么？一个常见的答案是直觉或理性洞察力是先验论证的基础。那么什么是直觉或理性洞察力呢？

正如我们所见，马尔姆格伦区分了直觉和直觉判断，其中直觉是一种独特类型的心理状态，可以证明一个判断（2011: 267–268）。但并不是每个人对“直觉”都有相同的理解。在《思考，快与慢》一书中，丹尼尔·卡尼曼认为直觉经常导致我们接受错误的信念。他引用了赫伯特·西蒙对直觉的定义：“直觉不过是对存储在记忆中的某个线索的识别而已”（2011: 11, 237）。但卡尼曼在谈到直觉和基于直觉的直觉判断时，他指的是快速、自动、即时的判断。他经常将它们视为来自“直觉感觉”，就像他举的一个例子中，“一家大型金融公司的首席投资官”在最近参加了一场汽车展览会后决定投资数千万美元购买福特股票（2011: 12）。他将直觉答案描述为“首先浮现在脑海中的答案”（2011: 6）。埃利亚·楚德诺夫对直觉有不同的理解，因为他认为“有些直觉是通过刻意努力获得的”，而其他直觉则需要专家指导一个人才能拥有（楚德诺夫即将发表）。

当哲学家们提到人们在考虑盖蒂尔案例和上述其他典型案例时通常具有的直觉时，并不是指卡尼曼所说的意思。虽然直觉是非推理的，但有些直觉只能在经过深思熟虑和努力之后才会出现（再次参见楚德诺夫即将发表）。它们也不是乔治·比勒尔所说的“物理直觉”，比如那种基于直觉判断一个被破坏的房子会倒塌的直觉（比勒尔 1992: 102; 1998: 207, 211）。它们是某种智力上的显现（比勒尔）或理性洞察（邦杰）。对于比勒尔和邦杰来说，广义上的直觉是非推理的，因为它们不是某种推理的结论。对于楚德诺夫来说，直觉可以通过推理产生，尽管它们的证明力并不来自于推理。推理只是引导你得出一个在本身上似乎是真实的命题。与感觉一样，直觉必须是当前的，因此与信念不同，信念不需要是当前的。你可以在不考虑 P 的情况下拥有一个关于 P 的信念，但你不能在不考虑 P 的情况下拥有一个关于 P 的直觉。

当涉及到感知时，在穆勒-莱尔图中，箭头指向内部的线条_看起来_比指向外部的线条更长，即使你知道它实际上并不更长。至少对一些人来说，在蒙蒂霍尔的例子中，_似乎_有 50-50 的机会，即大奖可能在蒙蒂打开其中一扇门后剩下的两扇门中的任意一扇，尽管他们知道选手没有选择的那扇门后面的概率是 2/3（见 Russell 2010: 464，关于蒙蒂霍尔的例子）。因此，直觉是一种出现的类型；物理和哲学直觉在这方面是相同的。乔治·比勒将理性直觉描述为一种_智力上的显现_，即某个命题是_必然_或_可能_真实的（Bealer 1998: 207–208）。他将其与物理直觉相对比，后者是关于必然或可能真实的内容。此外，哲学直觉仅基于对其对象命题的理解，而物理直觉则基于对物理世界的某种理解。比勒将直觉与“判断、猜测和直觉”（1998: 210–211）、常识、信念甚至是倾向于相信（1998: 208–209）相对比。当然，它们不仅仅是“直觉感觉”，后者不仅仅基于对某个命题的理解，

劳伦斯·邦乔尔认为，理性洞察是对某个命题必然真实的立即、非推理的把握、理解或“看见”（BonJour 1998: 106）。他继续论证，命题_似乎_是必然真实的是_先验_证明的基础，因为他希望承认这种证明可能是错误和可推翻的。因此，对于邦乔尔来说，作为证据的是_表面上的_理性洞察，而不是理性洞察本身（1998: 112–113, 1998: §§4.5, 4.6）。在发表《捍卫纯粹理性》（1998）后，针对保罗·博格西安（2001）的评论，邦乔尔写道，这些显现不是命题性的，也就是说，它们不是关于某个情况的显现（BonJour 2001a: 677–678）。在这方面，它们与信念不同，更像是感知的感觉。

约翰·霍桑质疑邦乔和比勒尔所理解的明显的理性洞察力或理性直觉是否为基于它们的信念提供证据。他假设这些智力上的显现通过一种特殊的现象学方式表现在内在意识中（霍桑 2013: 215）。然后他想知道以下哪种情况会提供证据：没有相关现象学的显现，他称之为“光辉”（Glow）；有一个被人不知道的光辉的显现（如果这种情况可能存在）；有一个已知但不可靠的光辉的显现。他似乎认为对这些问题的好答案需要放弃“内在主义要求”，这种要求推动这些观点只允许“从内部可接触到的东西”被视为与证明相关（霍桑 2013: 216）。正如我们所见，楚德诺夫认为直觉具有独特的现象学，这提供了理由相信它们所指对象的命题是真实的（2011b，尤其是第 6 和第 7 节）；其他人认为它们不一定具有独特的现象学（索萨 2013；博戈西安即将出版）。有人可能主张，至少在某些情况下，处于具有相关现象学的心理状态必然使你有理由相信引起该直觉的命题，即使这个理由可能会被进一步的考虑所削弱或推翻。

此外，比勒尔可能对那些认为可靠性是证明的必要条件的人有答案，因为他认为在特定条件下，智力上的显现是必然可靠的。他称之为模态可靠主义（1998: 215–217），认为在理想条件下，某种概念的掌握（即对概念的充分理解）可以保证一些人认为证据所需的可靠性。在这种观点中，与相关智力上的显现相关的现象学（参见索萨 2013）是否存在并不重要。重要的是，这个人是否充分理解相关的概念。这甚至可以成为对没有任何光辉的直觉数学判断的证明的基础（霍桑在上面提到的可能性（2013: 217））。因此，邦乔和比勒尔等观点的支持者可以通过主张相关的直觉或洞察力是可靠的来回答霍桑的问题，无论它们是否伴随着光辉、未知的光辉或根本没有光辉。

那些认为直觉可以作为先验论证的人认为，因为它们基于理解，所以可以证明。例如，他们认为我们理解知识的概念是我们直觉的来源，即一个正确的幸运猜测不是知识。霍桑对基于理解的先验论证的批评（正如博戈西安即将提出的）是，似乎存在一些需要“复杂证明技巧的先验论证实例，这些技巧显然不是该领域中任何事物的先决条件”（霍桑 2013: 213）。例如，证明费马大定理需要复杂的证明技巧，尽管理解该定理的含义很容易，即当_n_是大于二的正整数时，方程 xn+yn=zn 没有解。对这一反驳的可能回应是将“启发性经验”的概念扩展到包括获取知识技能所需的经验，这些技能在推理中使用知识直觉时是必需的（见[4.1](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustJustIndeExpe)和[4.5](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#PrioJustDoesNotRequAnyNoneSourEvid)节），并且与感知技能不同。但是，仅仅掌握这些技巧而不理解前提之间的联系并不能产生证明。可以认为先验和后验论证之间的重要区别在于，一旦掌握了概念和相关技巧，先验论证就不再需要其他东西（这是先验论证与经验无关的意义），而后验论证则需要进一步的经验。此外，霍桑的批评似乎不影响通过思想实验引发的知识直觉（如标准的盖蒂尔案例）是否能够提供证据，因为那里不需要特殊的技巧。

虽然霍桑质疑直觉是否为哲学理论提供任何证据，布莱恩·韦瑟森承认它们确实提供证据，但质疑它们的证据力有多大。许多人认为盖蒂尔案例是对“拥有合理的真实信念就足以构成知识”的观点的彻底驳斥，但韦瑟森并不这样认为。他说，

简而言之，关于知识的真正理论是那个在(a) 尽可能解释我们对知识的直觉的同时，(b) 保持系统性的理论。（2003 年：7）

他认为，即使在面对盖蒂尔例子时没有其他系统性的知识理论可用，接受 JTB（真实信念理论）可能是最好的选择。系统性理论不应该有太多不可接受的（即违反直觉的）理论后果，应该以理论上重要的术语对理论上重要的概念进行分析，并且应该简单（2003 年：8-9）。Weatherson 说，

虽然一个理论可以是改良主义的，但它不能是革命性的。一个与几乎所有关于可能情况的直觉不一致的理论，因此是错误的。

_停止的时钟_是这样一种情况：一个人通过看一个显示 1 点的时钟，正确地相信现在是下午 1 点，并且他有理由认为这个时钟正常工作。然而，这个时钟在 24 小时前停止工作。尽管如此，这个人有一个有理由的真实信念，即现在是下午 1 点。_假羊_是这样一种情况：一个恶作剧的农民培育贵宾犬使其看起来像绵羊，并且梳理它们使其与真正的绵羊无法区分。他把它们放在他的田地里供游客观看，而他的真正的绵羊则在那片田地里，但藏在一些大石头后面，他在那里喂它们。琼斯开车经过并形成了一个有理由的真实信念，即田地里有绵羊。似乎在_停止的时钟_和_假羊_中，知识缺失但 JTB 存在的直觉足以使我们有理由拒绝 JTB 知识理论。一些非常强烈的直觉似乎足以使我们有理由拒绝一个理论。与 Weatherson 相反，合理的拒绝并不要求该理论与_几乎所有直觉_不一致。即使没有一个竞争的有优势的理论分析可用，理论美德也不足以克服这种直觉上的缺陷。

一个有前途的关于先验论证的解释是，将其解释为非经验的证据来源。这种解释认为，智性直觉、理性洞察力或表面上的理性洞察力提供了相关的先验证据，其来源是理性。这种理性能力并不是某种特殊的直觉能力，类似于视觉，后者是经验证据的来源。理性的一个功能是“看到”证据如何支持一个结论，在演绎推理中，“看到”结论如何从前提中推导出来。当理性“看到”某个命题是真实的，或者是根据个人对命题的理解而必然成立时，也是在行使这种能力。然而，这种智性的“看到”并不一定具有独特的意识特质，与感知的“看到”不同，后者具有感知的特质。如果“看到”理性洞察力必然涉及意识特质，那么表面上的理性洞察力就不需要伴随着外观。将“看到”逻辑联系或某些命题为真的隐喻误导我们，使我们误以为存在一种特殊的准感知能力，类似于视觉、触觉、听觉等。可以合理地认为，理性可以“把握”和“看到”，而不需要类似于特定触觉或视觉感觉的类比。（在几篇文章中，Chudnoff 持不同意见：2011a，2011b。）

### 4.5 先验论证不需要任何非经验的证据来源

最近，一些哲学家认为一个人可以在没有任何证据支持的情况下，被证明相信或接受一个命题，即使对于这个信念或接受没有非经验性的证据来源。正如我们所见，蒂莫西·威廉姆森认为某些获得的技能可以用来为一个人相信一个没有证据支持的命题提供证明，即通过想象力将思想结合在一起的技能。他的提议是，在英寸/厘米命题的情况下，正是这种在想象中进行长度比较的技能，以及观察结果，而不是一个人的感知证据，使他有理由相信这个命题。

即使是真的，似乎我们可以区分基于经验和基于理解的技能运用。在想象中操作两个半径不相等的圆可以使一个人理解它们不能在两个以上的点相交。在图像中将一条长度为九英寸的线与一只典型蚂蚁的图像相邻可以使一个人相信一只典型蚂蚁的前腿和后腿之间的距离小于九英寸，但不是一定如此。科幻电影有时描绘出可能是真实的巨大蚂蚁。此外，判断的技能，比如在《羊》中你不知道田地里有羊，是基于你对“知识”概念的理解。但是，你判断羊有毛需要更多的资格来成为知识，而不仅仅是理解这个命题：你需要知道羊实际上是什么样子的。侦探通过析取三段论推断出琼斯是凶手的技能类似于几何学家推断一个四边形有四个内角或者勾股定理是真实的，但前提的性质可以决定推理是先验的还是后验的。因此，即使相关技能的运用可以提供除证据之外的证明，技能的使用方式，特别是涉及的主题，似乎是区分先验和后验（经验性）证明的基础。

另一个拒绝“合理信念必须建立在证据之上”的观点认为，我们所有的信念都是“表面上合理”的，因此它们都可以被称为“默认合理”，也就是说，除非有理由拒绝它们（这就是吉尔伯特·哈曼（Gilbert Harman）在 2001 年所称的“一般基础主义”），否则它们都是合理的。根据某些关于“先验”证明的解释，即那些认为“先验”证明是独立于经验证据的证明的解释，一般基础主义将意味着一个人的所有信念都是“表面上（或弱）先验”证明的，因为这种证明仅仅源于这个人相信它们的事实，而不是任何支持它们的经验证据。根据这个观点，与最初的表面上合理的外观相反，这篇文章开头的命题在表面上是没有区别的，因为如果你接受它们，它们都是弱先验证明的。一般基础主义观点可能还会补充说，如果有些命题比其他命题更少合理，那是因为它们之间的关系。一致性考虑可以解释所有事情的合理性，也是最初平等的表面上合理性的破坏者。此外，这个观点还暗示着，即使你没有证据支持你对这个外星行星的信念，你也可以表面上合理地相信一些极为奇异的命题，比如关于“格利泽 581d”行星上发生的事情的信念，科学家们认为这个行星可能“对生命友好”（Russell 2012: 100）。你可以，但不一定，还相信格利泽人通过心灵感应与你联系（而不是其他人），因为你是“被选中的人”。只要你没有打败的证据，你甚至可以在所有这些关于格利泽人的事情上得到全面的合理证明，尽管没有证据支持你的信念。但是，似乎一个关于格利泽 581d 的一致的信念集合即使为它们提供了某种形式的证明，也不能提供所有这些命题的先验证明。这将把“先验”范围划得太宽。

哈尔特里·菲尔德（Hartry Field）也认为对某些命题的信念可以是“默认合理”的，也就是说，它们是合理的，但不是基于证据。他似乎认为，如果一个信念的“默认合理”足以使其成为“先验”证明，那么太多的信念将被视为“先验”证明。这是因为他认为，“人们通常说真话”是默认合理的，但不是“先验”证明的。因此，他增加了一个要求，即“先验”证明的信念“不能被经验推翻”。但是我们已经看到，典型的“先验”证明案例可以被经验考虑所推翻（见上文，第 3 节）。因此，通过增加无经验推翻的要求，菲尔德的观点将暗示着没有“先验”可证明的命题。另一方面，如果他放弃这个要求，他将面临与哈曼相同的问题，即将“先验”证明的范围划得太宽。

根据一种关于先验论证的最终观点，它并不依赖于非经验性的证据，认为我们有权接受某些命题而无需任何证据，而这种无需理由或证据的权利就是先验论证的意义所在。有权接受或信任某种前提意味着理性地接受或信任它，尽管这与相信它是不同的。克里斯平·赖特（Crispin Wright）提出逻辑定律和我们现在不处于连贯而持续的梦境中、现在不是大脑浸泡在罐子里等前提是理性的前提，其中一些是科学的标准前提。这是因为某些“认知项目”(i)在不预设这些事物的情况下无法进行，(ii)没有证据表明这些前提是错误的(即使也没有证据表明它们是正确的)，(iii)接受这些前提不会有任何损失，而可能会有所收获(参见 Jenkins 2007)。这些收获和损失不能是实用上的收获和损失，比如幸福、声望、成就、财富等。否则，我们只能得出这样的结论，即接受这些前提在实际上是理性的。这些收获和损失必须是认识论的，即与真理、或可能的真理、或与证据有关，因为赖特希望对于知识和认识论的怀疑者来说，对这些前提的理性接受是一个答案。

Carrie Jenkins 质疑赖特提出的项目相对理性的前提是否足以使接受这些前提变得理性(Jenkins 2007)。例如，在进行某些调查时，相对于某个项目或某种调查方式，接受世界是一个相当有序的地方可能是理性的，但接受这个前提本身可能并不是认识论上的理性。也许我们应该在去看世界之前对此保持怀疑。

我们可以将这些先决条件视为启发式，即遵循这些规则通常有助于我们追求真理，但在某些情境下可以被理性质疑。也许它们并不一定决定了什么是理性的信仰或接受。在道德哲学中，反功利主义者经常声称有许多道德规则禁止撒谎、作弊、偷窃、折磨等，而这些规则有时要求人们不要最大化效用。行为功利主义者经常回应说，这些规则是做出最佳后果的有用指南，但它们并不决定行为的对错。赖特的先决条件似乎类似于行为功利主义者所认为的启发式或次要规则。

总之，似乎那些不认为先验论证依赖于非经验来源提供的证据的先验论证解释，有可能将某些信念或接受视为先验论证，而直观上看并非如此。它们有可能将先验论证的范围划得过于宽泛（哈曼），包括“默认合理”的命题（菲尔德），或者是科学的先决条件（赖特），这些命题可能是有理据的，但似乎并非先验论证。菲尔德试图缩小这一范围的尝试似乎基于一个值得怀疑的假设，即先验论证不会被经验证据推翻。

如果有人认为某种形式的证明可以从默认合理或相关权利中得出，那么他可能会采纳卡苏洛（Casullo）的观点，即存在不同类型的知识或证明，广义上包括：基于非经验证据的先验论证；基于经验证据的后验论证；以及一种不依赖任何证据的第三种证明（Casullo 2012c: 324–326）。本节对这种第三种证明的概念提出了一些问题。

接下来，我们将考虑一些支持智力直觉作为其对象命题的证据的因素。

## 5. 我们应该认为理性直觉为其对象提供证据吗？

回答这个问题需要先回答另一个问题：什么是直觉？正如上面所提到的，Bealer 区分了物理直觉和理性直觉（1998: 207, 211, 213; 1992: 102, 104）。以下是 Bealer 在 1998 年的一些理性直觉的例子：如果 _P_，那么非非 _P_（207）；如果 _P_ 或 _Q_，那么既不是 _P_ 也不是 _Q_（210）；Gettier 情景是可能的（207: 211–12）；现象色彩是不兼容的（211）；如果空间区域 _x_ 是空间区域 _y_ 的一部分，而空间区域 _y_ 是空间区域 _z_ 的一部分，那么空间区域 _x_ 是空间区域 _z_ 的一部分（212）。Bealer 曾经说过，物理直觉和理性直觉的区别在于理性直觉“呈现为必然的”，但他随即又说他不知道如何准确分析这个概念。他提出的一个建议是：如果 _x_（理性地）直觉到 _P_，那么 _x_ 似乎认为 _P_，并且也似乎认为 _P_ 是必然的。但后来他说，在 Gettier 情景中，有关所描述情况的理性直觉是“可能的”（1998: 206, 207, 211–12），他明确表示，“没有‘可能直觉’，哲学将会有致命的缺陷”（1998: 212；我加粗了）。看起来，Bealer 的观点是，理性直觉 _P_ 是指要么似乎 _P_ 并且也似乎 _P_ 是必然的，要么似乎 _P_ 是可能的。正如我们所见，Malmgren 认为在 Gettier 情景中，相关的直觉是一个人在相关情况下拥有合理的真实信念但缺乏知识是“可能的”。Bealer 关于直觉呈现为必然的说法只是为了将物理直觉（如房屋被破坏会倒塌的直觉）与其他一些理性直觉进行对比。对于 Bealer 来说，理性直觉涉及到模态的似乎，要么是关于必然性，要么是关于可能性。

Bealer 提出了一个复杂的多阶段论证，解释了为什么直觉（如此理解）提供证据。他的论证的一部分涉及将证据的基本来源与派生来源区分开来。一些偶然的证据来源提供了合理性，但这仅仅是因为某些基本来源证明了它们的使用。也许感知是一种基本的证据来源，而证词是派生的。但是，什么使证据来源成为基本的呢？对于 Bealer 来说，证据来源只有在其传达与真实之间具有适当类型的模态联系时才是基本的（1998 年：218）。他的观点是，如果一个来源具有适当的模态联系，那么它的传达在很大程度上将是真实的，也就是说，在某人处于适当高质量的认知状态（简称为理想条件）时，该来源的传达将是可靠的（1998 年：219）。简而言之，与真实之间的适当模态联系是指在使用该来源的人处于理想认知环境时，该来源必然可靠。这种关于基本证据来源的解释说明了为什么猜测不是一个对于一个碰巧是可靠猜测者的人来说是基本的证据来源：在那个特殊的世界中猜测是可靠的，但在所有其他可能的世界中却不是。但是，根据这种观点，理性直觉是一种基本的证据来源吗？

Bealer 认为，理性直觉依赖于概念的掌握，如果一个人完全理解一个概念，那么在理想的认知条件下应用该概念时，他们将是必然可靠的。一个人可能会误解一个概念，例如将关节炎应用于大腿的疼痛，或者对概念的理解不完全，不知道它是否适用于某个特定情况。例如，有人可能不完全理解合同的概念，不知道它是否适用于口头协议（1998 年：221）。但是，对概念的完全理解与任何误解或不完全理解是不相容的。

Bealer 说：“我们的直觉是关于概念适用性于纯粹思维所呈现的情况的问题”（1998: 231）。而这种情况似乎是模态的，即某事物的可能性或必然性。例如，如果一个完全理解知识概念的人面对一个盖蒂尔案例，Bealer 认为相关的直觉将是这个人在盖蒂尔情景中似乎“可能”拥有一个有正当理由的真信念，但却缺乏知识。如果一个完全理解“空间部分”的人被问及是否真实的是，如果_x_是_y_的一部分，而_y_是_z_的一部分，那么_x_就是_z_的一部分，Bealer 认为相关的直觉将是这似乎是“必然”真实的。

Bealer 进一步认为，我们现在并不处于相关的理想条件下。然而，他确实说到，

如果我们限制自己只涉及适当的基本命题，那么相对于它们，我们会_近似_理想的认知条件，

而且

我们基本来源的传递会以近似的方式提供通往真理的路径，即使在理想条件下它们的可靠性会更高。他还认为，对于我们中的许多人来说，基本命题的类别“不容忽视”。Bealer 可能考虑到了许多容易获取的概念联系，比如在本条目开头附近给出的[1a-15a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex1)。

Casullo 建议采用一种不同的方法来捍卫理性主义。他认为理性主义者应该从共同的基础出发，并且他们应该“利用经验证据来证明先验知识的存在”（2012a: 248-249）。这可能是因为他认为非经验性的心理状态是先验论证的基础，“非经验性的心理状态”是一个自然种类的术语。这似乎是合理的，因为 Casullo 认为“经验”是一个自然种类的术语（参见下文的[第 6.4 节](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#NatuEpis)）。他可能认为所有自然种类术语的指称必须通过经验发现，因此认为他所认为的先验论证的基础必须通过经验发现。假设 Casullo 认为是先验论证的基础的非经验性心理状态是其他哲学家所称之为“直觉”的东西。如果先验知识部分地依赖于先验论证，而先验论证又依赖于“直觉”，那么这就可以解释为什么 Casullo 建议通过经验研究来发现直觉的特点，作为解释它们如何提供先验论证的第一步。

Bealer 似乎不同意 Casullo 关于直觉性质的观点。他写道，对人们的“直觉”进行经验调查是无关紧要的，因为它们并没有以相关意义上的直觉进行调查，也就是说，直觉被理解为对完全理解命题的反应（1998: 202）。Casullo 似乎以不同的方式理解直觉，将其视为一种必须通过经验发现其本质的特定心理状态。在捍卫理性主义的辩护中涉及到对直觉认识论角色的辩护时，Bealer 和 Casullo 提出了不同的捍卫理性主义的方式并不令人意外，因为他们对直觉的本质持有不同的观点。

## 6. 我们应该怀疑智力直觉的证据力吗？

### 6.1 什么是智力直觉或理性直觉？

我们已经看到，比勒尔认为理性直觉是一种模态的似乎：要么是似乎是真实且必然真实的，要么是似乎是可能的。在其他地方，罗素（2017: 232）将先验直觉定义为人们在某个命题对他们来说似乎是真实的心理状态，仅仅基于他们对该命题的理解。这个对先验直觉的定义使我们能够区分比勒尔所称的物理直觉（一个房子被破坏了就会倒塌）和直觉（如果 P，则非非 P，或者如果某人知道 P，则她相信 P 且 P 是真实的）。与比勒尔对理性直觉的解释不同，这个对直觉的解释并不要求直觉的对象是模态的。它提供了一种区分先验可证明必然命题（如“必然地，所有的单身汉都是未婚男性”）和经验可证明必然命题（如“必然地，水是 H2O”）的方法，因为前者命题的真实性直觉可以仅仅基于一个人对其的理解，而后者命题的真实性直觉必须部分基于对外部世界的理解。这个对直觉的解释还允许所谓的综合先验命题（如[10a-14a](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex10a)）成为先验直觉的对象，因为它们可以仅仅基于一个人对其的理解而似乎是真实的。

一些哲学家在他们对先验证明的解释中都涉及到了理解：比勒尔在他的许多文章中；BonJour 1998；Jackson 2000；Peacocke 2000；Sosa 2013: 199；Boghossian：forthcomingb。但这个观点也有其批评者。尽管保罗·博格西安认为一些先验证明源于这一来源，但他认为关于实质规范命题的先验直觉可以提供证明，但它们并不依赖于我们对这些命题的理解（forthcomingb）。考虑命题“仅仅为了好玩而折磨儿童总是错误的”。他的论点是，如果这样的直觉是基于对“错误”概念的理解，那么询问这种行为是否值得谴责或应该受到惩罚就没有意义，假设非实质性“错误”含义的正确解释是基于什么值得谴责或应该受到惩罚。但他认为这个问题总是有意义的。因此，可以得出结论，这种类型的先验规范直觉并不是基于对相关规范概念的理解。博格西安似乎认为这个论点可以推广到所有对象为综合命题的先验直觉，而不仅仅是关于实质规范命题的直觉。

对 Boghossian 的一个可能回应是，对于“错误”等规范概念的_全面_或_深入_理解需要理解某些典型案例是错误的，尽管通过非实质性的错误解释可以捕捉到更肤浅的理解。类比于因果关系可能有所帮助。对于鸦片为何导致睡眠的肤浅理解是它具有催眠作用。但更深入、更详细的理解将涉及到理解鸦片中的化学物质如何影响大脑中的神经元，以及这些神经元如何引起睡眠。对于“缺乏深入理解”的回应 Boghossian 的论证仍然存在问题：如何解释道德哲学家在关于什么是错误的实质性主张上有时存在不同的直觉？人们会期望他们对相关规范概念有同样深入的理解，因此在 Boghossian 所反对的基于理解的直觉解释上有相同的_a priori_直觉。但有时他们并没有，正如 Boghossian 所指出的（即将发表）。与此同时，他提供了一个解释哲学家直觉不一致的原因：他们持有的理论会影响他们的直觉。

### 6.2 实验哲学

一门名为实验哲学（简称 X-phi）的新兴哲学分支研究了人们（通常是学生）在认识论和伦理学中被广泛知晓的例子面前的_直觉_判断。他们询问这些人（通常来自不同的种族、文化、经济和教育背景）在一个假设情景中，某个命题是否为真的情况下，这个人是否知道或只是相信，比如在_Sheep_中，这个人是否知道或只是相信，田地里有绵羊。在伦理学中，他们可能会给被试者提供一个案例，并询问他们所描述的行为是否是对还是不对。在一个常被称为_Transplant_的案例中，有五个无辜的人急需某些重要器官，唯一的救命办法是剖开一个无辜的人并将他的器官分给这五个人（移植手术已经完善，我们的潜在捐献者与这五个人都完全匹配）。实验哲学家会询问他们的被试者，剖开一个人来救五个人是否对或不对，并记录他们的_直觉_判断。在另一个常被称为_Trolley_的案例中，一辆失控的有轨电车正行驶在_A_轨道上，面临着五个被困在该轨道上的无辜人的危险。唯一能够阻止电车撞向这五个人的方法是将电车转向_B_轨道，而_B_轨道上有一个无辜的人被困。如果_S_什么都不做，五个人将会死亡；如果他通过遥控装置扳动开关，_B_轨道上的那个人将会被杀害。或者如果有人将一个重人推到电车前面以阻止它撞向这五个人，那又该怎么办呢？实验哲学家询问是否对或不对，_S_扳动开关或推人。他们记录这些数据，认为这些是对案例的_直觉_判断，并注意到不同种族或经济群体之间的差异。

一些最初的研究似乎表明，在对例子的反应上，种族、文化和经济差异存在差异，但这些研究并未得到复制（参见 Turri 2018; Wykstra 2018，了解 X-Phi 的工作概况）。其他研究因其实验设计而受到批评。除了这些实验缺陷之外，关于直觉分歧的主张也受到批评，因为所谓的被试者的“直觉”并不是哲学家在提到_a priori_或理性直觉时所指的内容（Bealer 1998: 202, 213）。如果哲学家所说的“直觉”要求它们源自对理念的充分理解，并处于理想的认知环境中，那么被试者所具有的“直觉”并不符合要求，因为他们缺乏充分的理解，而且他们所处的认知环境可能也不符合理想条件。

有人可能认为，从认识论的角度来看，哲学家在考虑“适当基本命题”时所具有的“直觉”是应该被研究的，因为正如 Bealer 所说，“如果我们限制自己在适当的基本命题上，那么相对于它们，我们就可以_近似_理想的认知条件”，而哲学家更接近对相关概念的完全理解。这类研究正在进行中（参见 Schwitzgebel＆Cushman 2012 年，2015 年）。一些结果表明，哲学家的直觉，就像非哲学家一样，受到示例描述方式（称为“框架效应”）和示例呈现顺序（“排序效应”）的影响。这表明哲学家的直觉并不比非哲学家更可靠。但也许实验情境并不理想，理想条件是哲学家进行工作的普通环境。（参见 Kahneman 对 Gary Klein 及其追随者采取的方法的描述（2011 年：234-235），他们批评人工实验并推荐研究“真正做有意义的事情的真实人群”（Kahneman 2011 年：235）。

### 6.3 直觉能够被检验准确性吗？

一种对直觉作为先验证据来源的不同反对意见认为，一个证据来源必须能够进行校准，以确定其准确性（Cummins 1998: 116–118）。通过望远镜所看到的东西使我们相信月亮有山脉，因为我们曾经通过望远镜观察过地球上的远山，然后亲自去过那些山脉，发现望远镜呈现的山脉图像是准确的。但是，反对意见认为，直觉可以与什么进行核对呢？其他直觉吗？但这就像是将水晶球与自身进行核对。

BonJour 认为，许多涉及表面理性洞察（直觉）的错误可以通过进一步反思或依靠一致性来进行内部纠正（BonJour 1998: 116–119）。其他人回应说，除了与自身核对之外，感知和记忆（Goldman 2007: 5）也无法进行核对，但这并不妨碍这些来源在某些情况下提供证据。

对于这种回应，批评先验论证的直觉观点的人说，至少可以将不同类型的知觉相互对比，比如视觉和触觉（Weatherson 2003: 4）。直觉的批评者补充说，虽然我们可以区分视觉不可靠和可靠的情况，但在直觉问题上却无法做到类似的区分。例如，我们可以区分光线条件或者人的视力好坏的情况。我们可以知道我们是否处于沙漠中会发生光学幻觉的环境中。至少有时我们可以判断我们是否在产生幻觉。

首先，认为潜在的证明来源必须能够进行校准才能提供证明是错误的。柏拉图洞穴中只能看到墙上投射的影子的人们，可以凭借他们所看到的和他人的报告，相信这些影子具有某种形状，这样他们的信念是有合理性的。先验直觉涉及一种智力上的“观察”，并且可以与他人的直觉报告进行对比。一个类型的知觉可以与另一个类型的知觉进行对比（比如视觉和触觉），在认识论上似乎并没有太大的意义。也许可以将通灵板与水晶球进行对比，但在没有进一步解释的情况下，它们之间的一致或不一致都不会产生重大的认识论影响。也许在某些情况下，应该排除在特定情况下产生的智力或理性直觉，比如由愤怒、沮丧、醉酒、疲劳等情况下产生的直觉，或者由于主观不公正、与结果有关的利益，或者对相关概念没有仔细思考。但这并不意味着所有这些直觉都应该被排除。校准可能并非证明所必需的。在某些情况下，它似乎是不充分的，比如当有充分的理由认为一致是偶然的或与认识论无关的原因所导致时。

### 6.4 归化认识论

在哲学中，对于依赖直觉的批评还有其他的观点，这些观点并不质疑直觉的可靠性，而是质疑其相关性。卡苏洛（Casullo）（2003）提出将“经验”视为一种自然种类术语，希拉里·科恩布利斯（Hilary Kornblith）和菲利普·基彻（Philip Kitcher）则提出将“知识”和“证明”等认识术语也以同样的方式对待。科恩布利斯认为，直觉可以帮助我们指导适当的研究对象或现象，但并不能提供更多的信息。例如，我们直觉上知道知识不是一种家具，因此在对知识的本质进行经验研究时，我们不应该从家具入手（科恩布利斯，1998 年，2005 年，2006 年）。如果我们将“错误”等规范术语视为自然种类术语，并将其类比为“水”这样的自然种类术语，那么与“水”相关联的将会有一些确定参照的描述。对于“水”来说，这个描述大致是：在我们所生活的星球上，那种能够解渴、扑灭某些火灾、从云中降落为雨水、填满湖泊和河流等等的物质，_无论它是什么_。然后，需要进行经验研究来发现这个确定参照的描述实际上指的是什么。根据科恩布利斯的观点，理性直觉在发现知识或规范种类的本质方面几乎没有作用。它们不参与决定任何相关参照描述的内容，并且最多只能告诉我们在哪里_不要_寻找符合给定描述的东西。

将“立方体”视为通过某种参照固定描述来理解的自然种类术语，例如：当从不同角度观察时，它是一个三维固体，看起来是这样的，当你用手转动时，感觉是这样的；能够紧密地适应切割出的方形孔等等，这是一个错误。 “立方体”不是一个自然种类术语，我们通过理解其定义来理解立方体，即一个具有六个面，所有面都是正方形的三维固体。

理性直觉似乎与测试“立方体”的提议定义相关，但与测试“水”的提议参照固定描述无关。如果有人认为“立方体”的正确定义是：“一个具有六个面，所有面都是具有相等边的平行四边形的三维固体”，我们可以通过想象一个满足该定义但直观上不是立方体的“压扁”立方体来证明它不是“立方体”的正确定义。水的参照固定描述中提到的任何属性都不是液体成为水的必要条件，也不是单独或共同足够的条件。因此，如果“知识”是一个由某种描述固定参照的自然种类术语，理性直觉似乎不能在确定知识的本质是什么方面起到太大的作用。人们将不得不在参照固定描述的帮助下通过经验来发现知识的本质，就像他们不得不通过经验来发现水的本质一样。同样的情况似乎也适用于像“正确”或“最有理由做（或相信）的事情”这样的规范术语，如果它们是自然种类术语的话。

在思考涉及“水”和“立方体”的这些例子的基础上，一个人可能会认为，理性直觉在发现规范概念的本质以及哲学家感兴趣的其他概念中起到的作用大小取决于这些概念是否像“水”的概念还是像“立方体”的概念。但彼得·雷尔顿（Peter Railton）认为规范术语是自然种类术语，这使得理性直觉在确定它们的参照描述时起到了重要作用。

雷尔顿将参照描述称为“工作描述”。他对像“正确”和“最有理由做的事情”这样的规范概念感兴趣，并以一般性的术语描述了工作描述可能包含的内容。雷尔顿表示，“关于‘理由的概念’可能没有太多可说的。”也许我们在这方面能说的只是，理由是对某事物（行动、欲望、情感、信念等）有利的考虑因素。但雷尔顿认为，“最有理由做的事情”的概念具有很大的重要性。

在你的概念框架中，它扮演着一个独特而至关重要的角色——它表达了在思考和决定我们应该做什么、什么最重要的时候“停下来”。

他接着补充说，相关的“工作描述”包括参考典型案例。例如，人们普遍认为痛苦给每个人一些理由去避免做会导致痛苦的行为，复仇本身不是做某事的理由，而恐高症有时不足以成为避免做能拯救生命的事情的充分理由（Railton 2017a: 51）。

在另一篇关于帕菲特的《论何为重要，第三卷》的论文中，雷尔顿表示，"正确性"的工作描述是

> 必然与思考的指导相连接，...，在行动和动机方面与"应该"的主张有分析上的联系，...，有一些典型案例等。

他认为_减少痛苦_的工作描述完全不同（Railton 2017b: 118–119）。然而，Railton 认为，尽管是不同的概念，但这两个概念可能指的是同一件事，就像_水_和_H2O_指的是同一件事一样。如果具有减少痛苦的自然属性的行为唯一（或最好）地满足与规范概念_正确性_相关联的工作描述，那么这将是真实的。

理性直觉可能在 Railton 的观点中起到作用，即规范术语是自然种类术语，通过提供与规范概念相关联的工作描述的典型案例。他说，不可能没有理由停止对某人进行长时间的折磨，而这只是为了消遣（2017a: 56）。在 Railton 的观点中，要确定正确、理由、最理由等的本质，你需要考虑的不仅仅是理性直觉可能揭示的内容。它们可以帮助确定应该包括在相关的“工作描述”中的典型案例，但该描述包括的不仅仅是典型案例。在 Railton 的观点中，就像“旧式”分析哲学只考虑理性直觉提供的数据一样，它错误地忽略了重要的数据。这适用于分析规范概念的尝试，也适用于分析其他哲学家感兴趣的概念，例如_知识、因果关系、个人身份、正义、道德责任、自由行动_等。

Railton 的观点是规范概念是混合概念，有点像“红宝石”这样的“红色宝石”以及具有某种化学结构的概念（参见[例子 15](https://plato.stanford.edu/entries/apriori/#ex15)）或者“冰块”的概念。"冰"是一个自然种类的术语，或者至少它的定义作为"冻结的水"部分是由自然种类术语"水"给出的。但是，正如我们所见，"立方体"不是一个自然种类的术语。所以"冰块"部分是自然种类术语，部分不是。

### 6.5 实用主义

另一种贬低直觉在哲学中（尤其是认识论）作用的方法是实用主义。其思想是首先确定我们希望原则服务的认识目标，然后通过实证方法发现哪些认识原则如果遵循将最好地服务于这些目标（Weinberg 2006）。例如，你的目标可能是拥有许多真实的信念，或者相反，是避免错误的信念。或者你的目标可能是拥有让你快乐的信念。可能最适合遵循以获得许多真实信念的规则集将与最适合遵循以避免错误信念的规则集不同且更宽松。可能这些规则集与你有兴趣拥有让你快乐的信念的规则集也不同。合理地认为，在确定什么是一个认识目标而不是其他类型目标以及确切的认识目标时，必须依赖直觉。Lehrer（1986: 6–7）认为，认识目标不是最大化真实信念或最小化错误信念。对他来说，认识目标是以下内容：对于一个人正在考虑的任何命题 P，只有当 P 为真时才相信 P。直觉必须依赖于确定认识目标是什么。直观上，帕斯卡的赌注是关于相信上帝是否有回报，而不是关于是否有充分的证据相信上帝存在或不存在。该论证的目标不是认识论的，而是狭义上的实用主义，即相信什么将使你的生活（包括来世）最好。直观上，拥有使你的生活变得美好的信念的目标不是一个认识论的目标。认识论的目标与真理、使你的信念与证据相符、拥有证据上合理的信念等有关。

这里勾勒出的实用主义方法似乎从一开始就注定要失败：它无法避免依赖直觉来确定正确的认识目标。如果依赖直觉来确定正确的认识目标是合适的，那为什么不依赖其他认识直觉来确定知识、合理性等呢？

## 7. 即使直觉可以证明，它们能产生关于外部世界的知识吗？

假设，为了论证的目的，我们承认直觉（在理解适当并在理想条件下由对相关概念有深刻理解的人所持有）可以证明某些命题。但是，它们能产生关于外部世界的知识吗？Carrie Jenkins 认为，只要在先验论证中起作用的概念是由经验塑造的，它们就能产生关于外部世界的知识。她认为，对于知识（而不是证明），我们的概念必须是有根据的。她的意思是，它们必须准确且非偶然地代表世界。因此，在有桌子存在的世界中，概念“桌子”对于一个人来说是有根据的，但对于一个罐中的大脑（BIV）来说则不是（Jenkins 2008a: 128–29）。对于 Jenkins 来说，一个概念要被证明是“可靠的”，就意味着我们可以依赖它（我相信她的意思是我们在依赖它时在认识上是无可指责的），它是“一个相关准确的指导世界的指南”（Jenkins 2008a: 129）。因此，一个罐中的大脑可以拥有一个被证明的概念，尽管不是一个有根据的概念，关于外部世界中存在的事物。

詹金斯认为我们的概念是有根据的。她认为这样认为的理由是我们的基本概念是有用的，从这个角度来看，它们有点像地图。如果它们虽然建立在感官输入的基础上，但却不适应世界（没有根据），那么它们的有用性将是一个奇迹。它们就像是基于梦境的适应世界的地图。由于我们不应该相信奇迹，那些概念必须适应世界。对我们的概念有用的最好解释是它们准确地代表了产生我们感官输入的世界特征，使我们能够在世界中成功导航。她认为这个无奇迹论证表明，认为我们的概念（或概念组）反映了世界的结构是合理的（詹金斯 2008a: 139）。如果我们有_有根据的_概念，即我们有理由认为它们适应世界，我们可以检查它们以了解它们涉及的内容，然后有_先验的_理由相信涉及它们的某些命题是_关于世界的_真实的。因此，在她的观点中，我们（但不是 BIV）可以通过仅仅检查我们的概念来先验地知道所有的狐狸都是雌性的，以及有（或至少曾经有）狐狸存在，以及所有的单身汉都是未婚的，以及有（或至少曾经有）单身汉存在。如果我们有_有根据的_概念，我们（但不是 BIV）可以先验地知道所有这些命题都是真实的。然而，获得关于我们外部环境的这种先验知识似乎是不可能的。

此外，并不明显所有的_先验_知识都建立在有根据的概念之上。规范或数学概念可能映射规范和数学领域，但不映射外部世界。我们可以先验地知道虐待儿童只是为了好玩是错误的，以及 2 是唯一的偶素数，而不管外部世界是什么样子。也许我们还可以先验地知道一些一般的规范原则是真实的，比如最佳解释推理原则（IBE）。大致而言，这个原则说如果某个假设是我们观察到的现象的最佳解释，我们就有理由相信它。例如，它说我们有理由相信最近有人沿着海滩走过，因为这最好地解释了我们在沙滩上看到的脚印。但我们不能因为 IBE 有用且最好地解释了它的有用性就有理由接受 IBE，因为那将是一个接受 IBE 的循环论证。最后，即使是 BIV 也有可能知道某些条件命题，例如，知道如果某物是一只狐狸，它就是一只雌性狐狸，以及如果某人是单身汉，他就是一名未婚男性。

Jenkins 允许一些概念可以被确立，即使它们并非直接确立，只要它们是由确立的概念构成的，但很难看出概念"spiritual"和"immaterial"可以如此确立。然而，似乎我们可以先验地知道"如果存在天使，就存在灵性存在"和"如果存在非物质存在，它们不占据空间"。

坚持先验知识需要通过经验来获得构成这种知识基础的概念，与坚持这些概念必须以这样的经验为基础是两回事。后者排除了一些看似明显的先验知识（即一些数学和规范知识，以及关于概念关系的某些条件命题的知识），因此似乎过于强硬。它似乎也允许先验地知道狐狸和单身汉的存在，因此似乎过于薄弱。

## 8. 什么是先验知识？

普遍认为（尽管不是普遍如此），知识在一定程度上可以通过合理的真实信念来分析。但是，正如我们所见，盖蒂尔的例子表明，仅仅拥有合理的真实信念并不足以构成知识。除了合理的真实信念（JTB）之外，我们还需要一些反运气条件来排除那些存在合理的真实信念但却不构成知识的情况，因为在某种意义上，盖蒂尔情境中的人在他的证据与他的信念的真实性之间存在一种幸运的关系。

彩票悖论表明，知识所需的不仅仅是 JTB（即合理的真信念）和反运气条件。在一百万张彩票的抽奖中，你持有中奖票的机会是一百万分之一，而持有未中奖票的机会是九百九十九万分之一。假设你知道持有未中奖票的概率，并且事实上你确实持有未中奖票。那么你似乎有一个合理的信念，即你的票是一个失败者（因为你知道这是非常可能的真实情况），而且事实上它确实是一个失败者。同时假设你不处于盖蒂尔情境中。然而，你似乎并不知道你的票是一个失败者。看起来你需要来自可靠来源的进一步确认才能知道你的票已经输了。

如果一般的知识是合理的真信念加上某些条件来处理盖蒂尔情况和彩票悖论，那么对于需要你拥有合理的真信念的知识而言，先验知识将是先验的合理真信念加上一些条件来处理盖蒂尔和彩票悖论的情况。关于先验知识的具体版本将取决于先验论证的具体版本。

但是，对于知识的解释存在着竞争性的观点，它们否定了知识在一定程度上可以通过先验论证来分析的观点。其中一种观点被称为知识可靠主义，另一种观点被称为“知识优先”观点。知识可靠主义认为，一个人只有在拥有可靠产生的真实信念时才能知道_P_，而先验知识可靠主义对于先验知识也会有类似的说法。也许仅仅拥有可靠的直觉就足以拥有先验知识，无论它们是否提供了论证。

有一些众所周知的例子反驳了可靠产生的真实信念足以构成知识的观点。假设有一个名叫 Truenorth 的人，他在盲目的情况下也能准确判断方向，包括北方、南方等等。他拥有一种类似候鸟身上的内部指南针的能力。但是假设 Truenorth 没有理由相信他关于指南针方向的信念是准确的；他从未通过他人的证言或自己的实际观察得到过对其准确性的确认。尽管如此，他对于自己关于方向的信念非常自信。同时，假设他没有理由认为他所在社会的其他人具有或者不具有他的方向感能力。总的来说，假设 Truenorth 的关于方向的信念没有被任何无法战胜的反驳证据。直觉上，似乎如果他相信他指的某个方向是北方，他并没有理由相信，也不知道，它确实是北方，即使他关于指南针方向的信念总是正确的。

如果这对于可靠主义者来说是一个关于_经验_知识的问题，那么对于_先验_知识来说，这也可能是一个问题。仅仅可靠性似乎不足以构成知识。在 Truenorth 的情况中似乎缺少的是他认为自己关于罗盘方向的信念是可靠的任何理由。也许在关于_先验_知识的可靠主义解释中也存在类似的问题，即主体缺乏任何理由去认为她的_先验_直觉是可靠的，即使它们确实是可靠的。

Brian Weatherson 提供了一个例子，涉及到一个他称之为“Tamati”的年轻数学家。当 Tamati 注意到随着质数变大，它们之间的间隔也变大时，他突然有了一个强烈的信念，即不存在最大的质数（2019: 125-26）。Tamati 基于他的强烈信念相信不存在最大的质数，Weatherson 解释了 Tamati 对数学命题的强烈信念是可靠的。但是，直观上来说，Tamati 没有理由相信，也不知道没有一个证明它是真实的情况下不存在最大的质数。因此，即使在_先验_领域，可靠性也不足以构成合理性或知识。

将知识视为基于先验论证或经验的观点，可以说是将论证置于首位。"知识优先"的观点认为，论证最多只是派生的。它将一个人的全部证据与其全部知识等同起来（Williamson 2014: 8; 另见 4）。如果论证是证据的一个函数，那么知识就意味着论证，但根据威廉姆森的观点，论证并不是知识的一部分。他认为，知识不能完全或部分地用论证来分析。

对于知识优先观点似乎存在明显的反例。假设你在乡间开车，先经过一片有羊在吃草的田地，然后稍后经过一片看起来像羊的贵宾犬的田地。在前几种情况下，你知道田地里有羊，但在最后一种情况下你不知道。然而，你在最后一种情况下是否同样有正当理由，是否拥有与前几种情况相同的证据呢？威廉姆森，一个知识优先观点的支持者，说不是。在最后一种情况下，你在认为你看到的是真正的羊时，你在认为你看到的是贵宾犬时没有证据，也没有正当理由（Williamson 2014: 4–5）。

Williamson 对任何关于知识的先验论证与知识的解释都持批评态度，因为至今没有人能够解决盖蒂尔问题（2014: 1-2），也没有人能够很好地解释什么是合乎证据的合理信念。根据他的观点，对知识进行分析的尝试已经陷入了混乱，而知识优先的方法承诺能够揭示不可区分性的本质、断言规范和认识逻辑（2014: 6-7）。因此，它承诺能够取得成果，而分析知识的旧方法则留下了一条失败的道路。这就是为什么威廉姆森认为有充分的理由改变立场。但是威廉姆森的观点似乎也有其自身的弱点。在他所发展的知识优先方法中，当你看到贵宾犬时，并没有证据表明田地里有绵羊，而沙滩上的人类脚印也不能证明最近有人走过，如果这些脚印是由一只戴着橡胶脚的猴子留下的。新的方法有其不足之处。

## Bibliography

* Audi, Robert, 1997, _Moral Knowledge and Ethical Character_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2001, _The Architecture of Reason: The Structure and Substance of Rationality_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195158427.001.0001
* Bealer, George, 1987, “The Philosophical Limits of Scientific Essentialism”, _Philosophical Perspectives_, 1: 289–365. doi:10.2307/2214149
* –––, 1992, “The Incoherence of Empiricism”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 66: 99–137. doi:10.1093/aristoteliansupp/66.1.99
* –––, 1996a, “_A Priori_ Knowledge and the Scope of Philosophy” and “_A Priori_ Knowledge: Replies to William Lycan and Ernest Sosa”, _Philosophical Studies_, 81)2–3): 121–142 and 163–174, respectively; Bealer’s essay is reprinted in 2008, _Epistemology: An Anthology_, 2nd edition, Ernest Sosa, et al. (eds.), Malden, MA: Blackwell Publishing Ltd, pp. 612–624. doi:10.1007/BF00372777 doi:10.1007/BF00372780
* –––, 1996b, “On the Possibility of Philosophical Knowledge”, _Philosophical Perspectives_, 10: 1–34. doi:10.2307/2216234
* –––, 1998, “Intuition and the Autonomy of Philosophy”, in DePaul and Ramsey 1998: 201–239.
* –––, 1999, “The A Priori”, in Greco and Sosa 1999: 243–270.
* Beebe, James R., 2011, “_A Priori_ Skepticism”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 83(3): 583–602. doi:10.1111/j.1933-1592.2010.00488.x
* –––, 2012, “Experimental Epistemology”, in Cullison 2012: 248–269 (Ch. 13).
* Boghossian, Paul, 2001, “Inference and Insight”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 633–640. doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00130.x
* –––, forthcominga, “Do We Have Reason to Doubt the Importance of the Distinction Between A Priori and A Posteriori Knowledge? A Reply to Williamson”, in Boghossian and Williamson forthcoming.
* –––, forthcomingb, “Intuition, Understanding, and the A Priori”, in Boghossian and Williamson forthcoming.
* Boghossian, Paul and Christopher Peacocke (eds.), 2000, _New Essays on the A Priori_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0199241279.001.0001
* Boghossian, Paul and Timothy Williamson, forthcoming, _Debating the A Priori_, New York: Oxford University Press.
* BonJour, Laurence, 1985, _The Structure of Empirical Knowledge_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––, 1998, _In Defense of Pure Reason: A Rationalist Account of A Priori Justification_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511625176
* –––, 2001a, “Précis of _In Defense of Pure Reason_” and “Replies”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 625–631, 673–698. Part of a Book Symposium on BonJour’s _In Defense of Pure Reason_. doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00129.x doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00135.x
* –––, 2001b, “Review of _Rethinking Intuition: The Psychology of Intuition and Its Role in Philosophical Inquiry_” (DePaul and Ramsey 1998), _The British Journal for the Philosophy of Science_, 52(1): 151–158. doi:10.1093/bjps/52.1.151
* –––, 2005a, “In Defense of the _A Priori_”, in Steup and Sosa 2005: 98–105.
* –––, 2005b, “Reply to Devitt”, in Steup and Sosa 2005: 115–118.
* –––, 2005c, “Last Rejoinder”, in Steup and Sosa 2005: 120–121.
* Butchvarov, Panyot, 1970, _The Concept of Knowledge_, Evanston, IL: Northwestern University Press.
* Cappelen, Herman, 2012, _Philosophy Without Intuitions_, Oxford: Oxford University Press.
* Casullo, Albert, 2001, “Experience and A Priori Justification”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 665–671. doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00134.x
* –––, 2002, “A Priori Knowledge”, in _The Oxford Handbook of Epistemology_, Paul Moser (ed.), Oxford: Oxford University Press, 95–143. This is a condensed version of Casullo 2003.
* –––, 2003, _A Priori Justification_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/0195115058.001.0001
* –––, 2009, “Analyzing a Priori Knowledge”, _Philosophical Studies_, 142(1): 77–90. doi:10.1007/s11098-008-9302-5
* –––, 2012a, _Essays on A Priori Knowledge and Justification_, New York: Oxford University Press. This is a collection of Casullo’s previously published essays, plus four unpublished essays and an annotated bibliography on _a priori_ knowledge. doi:10.1093/acprof:oso/9780199777860.001.0001
* –––, 2012b, “Intuitions, Thought Experiments, and the A Priori”, in Casullo 2012a: 233–250.
* –––, 2012c, “Articulating the A Priori-A Posteriori Distinction”, in Casullo 2012a: 289–327.
* –––, 2013, “Articulating the A Priori-A Posteriori Distinction”, in Casullo and Thurow 2013: 248–271 (Ch. 11). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0012
* Casullo, Albert and Joshua C. Thurow (eds.), 2013, _The A Priori in Philosophy_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.001.0001
* Chisholm, Roderick, 1989, _Theory of Knowledge_, 3rd edition, Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, Inc.
* Christensen, David and Jennifer Lackey (eds.), 2013, _The Epistemology of Disagreement: New Essays_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199698370.001.0001
* Chudnoff, Elijah, 2011a, “What Intuitions Are Like”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 82(3): 625–654. doi:10.1111/j.1933-1592.2010.00463.x
* –––, 2011b, “The Nature of Intuitive Justification”, _Philosophical Studies_, 153(2): 313–333. doi:10.1007/s11098-010-9495-2
* –––, 2013a, “Intuitive Knowledge”, _Philosophical Studies_, 162(2): 359–378. doi:10.1007/s11098-011-9770-x
* –––, 2013b, _Intuition_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199683000.001.0001
* –––, 2014a, “Intuition in Mathematics”, in _Rational Intuition_, Lisa M. Osbeck and Barbara S. Held (eds.), New York: Cambridge University Press, 174–191. doi:10.1017/CBO9781139136419.010
* –––, 2014b, “Is Intuition Based On Understanding?”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 89(1): 42–67. doi:10.1111/phpr.12001
* –––, 2016, “Intuition, Presentational Phenomenology, and Awareness of Abstract Objects: Replies to Manning and Witmer”, _Florida Philosophical Review_, 16(1): 117–127.
* –––, 2017, “The Reality of the Intuitive”, _Inquiry: An Interdisciplinary Journal of Philosophy_, 60(4): 371–385. doi:10.1080/0020174X.2016.1220640
* –––, 2018, “Intuition in Gettier”, in _Classical Philosophical Arguments: The Gettier Problem_, Stephen Hetherington (ed.), Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, forthcoming, “In Search of Intuition”, _Australasian Journal of Philosophy_, first online: 5 November 2019. doi:10.1080/00048402.2019.1658121
* Cullison, Andrew (ed.), 2012, _The Continuum Companion to Epistemology_, London: Continuum Press.
* Cummins, Robert, 1998, “Reflection on Reflective Equilibrium”, in DePaul and Ramsey 1998: 113–127.
* DePaul, Michael and William Ramsey (eds.), 1998, _Rethinking Intuition: The Psychology of Intuition and Its Role in Philosophical Inquiry_, Lanham, MD: Rowman and Littlefield Publishers, Inc.
* Devitt, Michael, 2006a, “There is No _a Priori_”, in Steup and Sosa 2005: 105–115.
* –––, 2006b, “Reply to BonJour”, in Steup and Sosa 2005: 118–120.
* Donnellan, Keith S., 1977, “The Contingent _A Priori_ and Rigid Designators”, in _Midwest Studies in Philosophy Volume II: Studies in the Philosophy of Language_, Peter A. French, Theodore E. Uehling, Jr., and Howard K. Wettstein (eds.), Morris, MN: University of Minnesota Press, pp. 12–27. doi:10.1111/j.1475-4975.1977.tb00025.x
* Evans, Gareth, 1979, “Reference and Contingency”:, _Monist_, 62(2): 161–189. doi:10.5840/monist197962220
* Feldman, Richard, 1999, “Methodological Naturalism in Epistemology”, in Greco and Sosa 1999: 170–186.
* –––, 2003, _Epistemology_, Upper Saddle River, NJ: Prentice Hall
* –––, 2006, “Epistemological Puzzles about Disagreement”, in Hetherington 2006: 216–236.
* Feldman, Richard and Ted A. Warfield (eds.), 2010, _Disagreement_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199226078.001.0001
* Field, Hartry, 2000, “Aprioricity as an Evaluative Notion”, in Boghossian and Peacocke 2000: 117–149. doi:10.1093/0199241279.003.0006
* Gendler, Tamar Szabó, 2000, _Thought Experiment: On the Powers and Limits of Imaginary Cases_, New York: Routledge.
* –––, 2001, “Empiricism, Rationalism and the Limits of Justification”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 641–648. doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00131.x
* Gettier, Edmund L., 1963, “Is Justified True Belief Knowledge?”, _Analysis_, 23(6): 121–123. doi:10.1093/analys/23.6.121
* Goldberg, Sanford C., 2009, “Reliabilism in Philosophy”, _Philosophical Studies_, 142(1): 105–117. doi:10.1007/s11098-008-9300-7
* –––, 2013, “Defending Philosophy in the Face of Systematic Disagreement”, in Machuca 2013: 277–294.
* Goldman, Alvin I., 2007, “Philosophical Intuitions: Their Target, Their Source, and Their Epistemic Status”, _Grazer Philosophische Studien_, 74(1): 1–26. doi:10.1163/9789401204651\*002
* –––, 2012, “Philosophical Naturalism and Intuitional Methodology”, in his _Reliabilism and Contemporary Epistemology: Essays_, Oxford: Oxford University Press, pp. 280–316 (Ch. 11).
* –––, 2013, “Philosophical Naturalism and Intuitional Methodology”, in Casullo and Thurow 2013: 11–44 (Ch. 1). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0002
* Goldman, Alvin and Joel Pust, 1998, “Philosophical Theory and Intuitional Evidence”, in DePaul and Ramsey 1998: 179–197.
* Greco, John and Ernest Sosa (eds.), 1999, _The Blackwell Guide to Epistemology_, Oxford: Blackwell Publishers Ltd.
* Harman, Gilbert, 1994 \[1999], “Doubts About Conceptual Analysis”, in _Philosophy in Mind_, Michaelis Michael and John O’Leary-Hawthorne (eds.), Dordrecht: Springer Netherlands, 43–48. Reprinted in Harman 1999a: 138–143. doi:10.1007/978-94-011-1008-2\*4
* –––, 1999, _Reasoning, Meaning, and Mind_, Oxford: Clarendon Press. A collection of Harman’s earlier essays; chpts. 6 and 7 especially relevant to the issue of _a priori_ knowledge. doi:10.1093/0198238029.001.0001
* –––, 2001, “General Foundations versus Rational Insight”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 657–663. Discussion of Lawrence BonJour’s _In Defense of Pure Reason_ (1998). doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00133.x
* –––, 2003, “The Future of the A Priori”, _Journal of Philosophical Research_, 28(supplement): 23–34. doi:10.5840/jpr\*2003\*1
* Hauser, Marc, 2006, _Moral Minds: How Nature Designed Our Universal Sense of Right and Wrong_, New York: Harper Collins. Some of the ideas in this book may have been anticipated by John Mikhail (2011), though published after Hauser’s book; see Mikhail entry below.
* Hawthorne, John, 2013, “A Priority and Externalism”, in _Internalism and Externalism in Semantics and Epistemology_, Sanford Goldberg (ed.), New York: Oxford University Press, pp. 201–218.
* Hetherington, Stephen (ed.), 2006, _Epistemology Futures_, Oxford: Oxford University Press.
* Huston, Mark, 2003, _Intuition: A Discussion of Recent Philosophical Views_, Ph.D dissertation, Wayne State University.
* Ichikawa, Jonathan Jenkins, “Experimental Philosophy and Apriority”, in Casullo and Thurow 2013: 45–66 (Ch. 2). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0003
* Jackson, Frank, 1998, _From Metaphysics to Ethics: A Defence of Conceptual Analysis_, Oxford: Clarendon Press. doi:10.1093/0198250614.001.0001
* –––, 2000, “Representation, Scepticism, and the A Priori”, in Boghossian and Peacock 2000: 320–332. doi:10.1093/0199241279.003.0013
* Jenkins, Carrie S., 2007, “Entitlement and Rationality”, _Synthese_, 157(1): 25–45. doi:10.1007/s11229-006-0012-2
* –––, 2008a, _Grounding Concepts: An Empirical Basis for Arithmetical Knowledge_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199231577.001.0001
* –––, 2008b, “A Priori Knowledge: Debates and Developments”, _Philosophy Compass_, 3(3): 436–450. doi:10.1111/j.1747-9991.2008.00136.x
* –––, 2010a, “Apriorism About Modality: Reply to Scott Sturgeon”, in _Modality: Metaphysics, Logic, and Epistemology_, Bob Hale and Aviv Hoffman (eds.), New York: Oxford University Press, pp. 310–317.
* –––, 2010b, “Concepts, Experience and Modal Knowledge”, _Philosophical Perspectives_, 24: 255–279. doi:10.1111/j.1520-8583.2010.00193.x
* –––, 2012a, “A Priori Knowledge: The Conceptual Approach”, in Cullison 2012: 180–198.
* –––, 2013, “Naturalistic Challenges to the A Priori”, in Casullo and Thurow 2013: 274–290 (Ch. 12). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0013
* Kahneman, Daniel, 2011, _Thinking, Fast and Slow_, London, Penguin Books.
* Kant, Immanuel, 1787 \[1965], _Critique of Pure Reason_, Norman Kemp Smith (transl.), New York: St. Martin’s Press, 1965.
* Kitcher, Philip, 1983, _The Nature of Mathematical Knowledge_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/0195035410.001.0001
* Kornblith, Hilary, 1998, “The Role of Intuition in Philosophical Inquiry: An Account with No Unnatural Ingredients”, in DePaul and Ramsey 1998: 129–141.
* –––, 1999, “In Defense of Naturalized Epistemology”, in Greco and Sosa 1999: 158–169.
* –––, 2000, “The Impurity of Reason”, _Pacific Philosophical Quarterly_, 81(1): 67–89. doi:10.1111/1468-0114.00095
* –––, 2005, “Précis of _Knowledge and Its Place in Nature_” and “Replies to Alvin Goldman, Martin Kusch and William Talbott”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 71(2): 399–402 and 427–441. doi:10.1111/j.1933-1592.2005.tb00456.x doi:10.1111/j.1933-1592.2005.tb00460.x
* –––, 2006, “Intuitions and Epistemology”, in Hetherington 2006: 10–25.
* –––, 2009, “Review: Timothy Williamson’s _The Philosophy of Philosophy_”, _Analysis_, 69(1): 109–116. doi:10.1093/analys/ann039
* –––, 2010, “Belief in the Face of Controversy”, in Feldman and Warfield 2010: 29–52.
* –––, 2013, “Is Philosophical Knowledge Possible?” in Machuca 2013: 260–276 (Ch. 13).
* Kripke, Saul, 1972, “Naming and Necessity”, in _Semantics of Natural Language_, Donald Davidson and Gilbert Harman (eds.), Dordrecht: D. Reidel, pp. 253–355. doi:10.1007/978-94-010-2557-7\*9
* Lehrer, Keith, 1986, “The Coherence Theory of Knowledge”:, _Philosophical Topics_, 14(1): 5–25. doi:10.5840/philtopics198614112
* –––, 1990, _Theory of Knowledge_, Boulder, CO: West View Press, Inc.
* –––, 1996, “Proper Function versus Systematic Coherence”, in _Warrant in Contemporary Epistemology: Essays in Honor of Plantinga’s Theory of Knowledge_, Jonathan L. Kvanvig (ed.), Lanham, MD: Rowman & Littlefield Publishers, Inc., pp. 25–45.
* Lycan, William G., 1996, “Bealer on the Possibility of Philosophical Knowledge”, _Philosophical Studies_, 81(2–3): 143–150. doi:10.1007/BF00372778
* –––, 2006, “On the Gettier Problem problem”, in Hetherington 2006: 148–168.
* Machuca, Diego E. (ed.), 2013, _Disagreement and Skepticism_, Hoboken, NJ: Taylor and Francis. doi:10.4324/9780203073346
* Malmgren, Anna-Sara, 2011, “Rationalism and the Content of Intuitive Judgements”, _Mind_, 120(478): 263–327. doi:10.1093/mind/fzr039
* –––, 2013a, “Review of Herman Cappelen’s _Philosophy Without Intuitions_ (Cappelen 2012)”, _Notre Dame Philosophical Review_, 2013.04.27.
* –––, 2013b, “A Priori Testimony Revisited”, in Casullo and Thurow 2013: 158–185 (Ch. 7). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0008
* McKinsey, Michael, 1987, “Apriorism in the Philosophy of Language”, _Philosophical Studies_, 52(1): 1–32. doi:10.1007/BF00354156
* Mikhail, John, 2011, _Elements of Moral Cognition: Rawls’ Linguistic Analogy and the Cognitive Science of Moral and Legal Judgment_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511780578
* Parfit, Derek, 1984, _Reasons and Persons_, New York: Oxford University Press.
* –––, 2011, _On What Matters_ (Volume 2), New York: Oxford University Press.
* Peacocke, Christopher, 2000, “Explaining the A Priori: The Programme of Moderate Rationalism”, in Boghossian and Peacocke 2000: 255–285. doi:10.1093/0199241279.003.0011
* _Philosophical Studies_, 1998, 92(1–2), guest editor, John O’Leary-Hawthorne. This entire issue is devoted to the topic of _a priori_ knowledge.
* Plantinga, Alvin, 2011, _Where the Conflict Really Lies: Science, Religion, and Naturalism_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199812097.001.0001
* Putnam, Hilary, 1983, “ ‘Two Dogmas’ Revisited”, in _Realism and Reason: Philosophical Papers_, vol. 3, Cambridge: Cambridge University Press.
* Quine, Willard Van Orman, 1963, _From A Logical Point of View_, New York: Harper & Row, Harper Torchbook.
* Railton, Peter, 2017a, “Two Sides of the Meta-Ethical Mountain”, in Singer 2017: 35–59. doi:10.1093/acprof:oso/9780199653836.003.0002
* –––, 2017b, “Railton’s Commentary”, in Derek Parfit, _On What Matters_, Vol. III, Oxford: Oxford University Press, 113–127.
* Rey, Georges, 2001, “Digging Deeper for the A Priori”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 63(3): 649–656. doi:10.1111/j.1933-1592.2001.tb00132.x
* –––, 1998, “A Naturalistic A Priori”, _Philosophical Studies_, 92(1/2): 25–43. doi:10.1023/A:1017155400164
* Russell, Bruce, 2010, “Intuition in Epistemology”, in _A Companion to Epistemology_, 2nd edition, Jonathan Dancy, Ernest Sosa, and Matthias Steup (eds.), Malden, MA: Wiley-Blackwell, pp. 464–68.
* –––, 2012, “Rock Bottom: Coherentism’s Soft Spot”, _The Southern Journal of Philosophy_, 50(1): 94–111. doi:10.1111/j.2041-6962.2011.00085.x
* –––, 2013, “Moral Intuitionism”, in the _International Encyclopedia of Ethics_, Hugh LaFollette (ed.), New York: Routledge.
* –––, 2017 “A Defense of Moral Intuitionism”, in Singer 2017: 231–258. doi:10.1093/acprof:oso/9780199653836.003.0011
* –––, 2018, “Philosophical intuition: just what is ‘a priori’ justification?” _Aeon_, 2 March 2018. URL = <[Philosophical intuition: just what is ‘a priori’ justification? | Aeon Ideas](https://aeon.co/ideas/philosophical-intuition-just-what-is-a-priori-justification)>
* Russell, Gillian, 2008, _Truth in Virtue of Meaning: A Defence of the Analytic/Synthetic Distinction_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199232192.001.0001
* Schwitzgebel, Eric and Fiery Cushman, 2012, “Expertise in Moral Reasoning? Order Effects on Moral Judgment in Professional Philosophers and Non-Philosophers”, _Mind & Language_, 27(2): 135–153. doi:10.1111/j.1468-0017.2012.01438.x
* –––, 2015, “Philosophers’ Biased Judgments Persist despite Training, Expertise and Reflection”, _Cognition_, 141: 127–137. doi:10.1016/j.cognition.2015.04.015
* Singer, Peter (ed.), 2017, _Does Anything Really Matter? Essays on Parfit on Objectivity_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199653836.001.0001
* Sosa, Ernest, 1996, “Rational Intuition: Bealer on Its Nature and Epistemic Status”, _Philosophical Studies_, 81(2–3): 151–162. doi:10.1007/BF00372779
* –––, 1998, “Minimal Intuition”, in DePaul and Ramsey 1998: 257–269.
* –––, 2013, “Intuitions and Foundations: The Relevance of Moore and Wittgenstein”, in Casullo and Thurow 2013: 186–200 (Ch. 8). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0009
* Sosa, Ernest and Enrique Villanueva (eds.), 2004, _Epistemology: Philosophical Issues, Volume 14_, Malden, MA: Blackwell Publishing, Ltd.
* Steup, Matthias and Ernest Sosa (eds.), 2005, _Contemporary Debates in Epistemology_, Malden, MA: Blackwell Publishing Ltd.
* Steup, Matthias, John Turri, and Ernest Sosa (eds.), 2014, _Contemporary Debates in Epistemology_,2nd edition, Malden, MA: Wiley Blackwell.
* Stratton-Lake, Philip (ed.), 2002, _Ethical Intuitionism: Re-Evaluations_, Oxford: Clarendon Press.
* Thomson, Judith Jarvis, 1990, “Introduction” to _The Realm of Rights_, Cambridge, MA: Harvard University Press, pp. 1–33.
* Thurow, Joshua C., 2013, “The Implicit Conception and Intuition Theory of the A Priori, With Implications for Experimental Philosophy”, in Casullo and Thurow 2013: 67–91 (Ch. 3). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0004
* Turri, John, 2011, “Contingent A Priori Knowledge”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 83(2): 327–44.
* –––, 2018, “Experimental Epistomology and ’Gettier Cases’ ”, in S. Hetherington (ed.), _The Gettier Problem_, Cambridge: Cambridge University Press: 199–217.
* Unger, Peter, 1996, _Living High and Letting Die: Our Illusion of Innocence_, New York: Oxford University Press. doi:10.1093/0195108590.001.0001
* Weatherson, Brian, 2003, “What Good Are Counterexamples?”, _Philosophical Studies_, 115(1): 1–31. doi:10.1023/A:1024961917413
* –––, 2017, “Analytic–Synthetic and A Priori–A Posteriori History”, in _The Oxford Handbook of Philosophical Methodology_, Herman Cappelen, Tamar Szabó Gendler, and John Hawthorne (eds.), Oxford: Oxford University Press, 231–248. doi:10.1093/oxfordhb/9780199668779.013.24
* –––, 2019, “Normative Externalism”, New York: Oxford University Press.
* Weinberg, Jonathan M., 2003, “Meta-Skepticism in Ethno-Epistemology”, in _The Skeptics: Contemporary Essays_, Steven Luper (ed.), Aldershot, England: Ashgate Publishing, pp. 227–247.
* –––, 2006, “What’s Epistemology For? The Case for Neopragmatism in Normative Metaepistemology” in Hetherington 2006: 26–47.
* –––, 2013, “The Prospects for an Experimentalist Rationalism or Why It’s OK if the A Priori is only 99.44 Percent Empirically Pure”, in Casullo and Thurow 2013: 92–108 (Ch. 4). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0005
* –––, 2017, “Intuitions”, in _The Oxford Handbook of Philosophical Methodology_, Herman Cappelen, Tamar Szabó Gendler, and John Hawthorne (eds.), Oxford: Oxford University Press, 282–308. doi:10.1093/oxfordhb/9780199668779.013.25
* Weinberg, Jonathan M., Shaun Nichols, and Stephen Stich, 2001, “Normativity and Epistemic Intuitions”, _Philosophical Topics_, 29(1): 429–460. doi:10.5840/philtopics2001291/217
* Williamson, Timothy, 2004, “Philosphical ‘Intuitions’ and Scepticism about Judgement”, _Dialectica_, 58(1): 109–153. doi:10.1111/j.1746-8361.2004.tb00294.x
* –––, 2005, “Armchair Philosophy, Metaphysical Modality and Counterfactual Thinking”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, 105(1): 1–23. doi:10.1111/j.0066-7373.2004.00100.x
* –––, 2007a, “Philosophical Knowledge and Knowledge of Counterfactuals”, _Grazer Philosophische Studien_, 74(1): 89–123. doi:10.1163/9789401204651\*006
* –––, 2007b, _The Philosophy of Philosophy_, Oxford: Blackwell Publishing.
* –––, 2013, “How Deep is the Distinction between A Priori and A Posteriori Knowledge”, in Casullo and Thurow 2013: 291–312 (Ch. 13). doi:10.1093/acprof:oso/9780199695331.003.0014
* –––, 2014, “Should Knowledge Come First?” and “Knowledge Still First”, in Steup, Turri, and Sosa 2014: 1–9 and 22–25.
* Wright, Crispin, 2004a, “Warrant for Nothing (and Foundations for Free)?”, _Aristotelian Society Supplementary Volume_, 78: 167–212. doi:10.1111/j.0309-7013.2004.00121.x
* –––, 2004, “Intuition, Entitlement and the Epistemology of Logical Laws”, _Dialectica_, 58(1): 155–175. doi:10.1111/j.1746-8361.2004.tb00295.x
* Wykstra, Stephanie, 2018, “Out of the Armchair”, _Aeon_, 1 May 2018. URL = <[Beyond the armchair: must philosophy become experimental? | Aeon Essays](https://aeon.co/essays/beyond-the-armchair-must-philosophy-become-experimental)>

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=apriori).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/apriori/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=apriori\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/apriori/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [The Epistemology Page](https://campuspress.yale.edu/keithderose/the-epistemology-page/), maintained by Keith De Rose (Yale University).
* [The Epistemology Research Guide](https://userweb.ucs.louisiana.edu/\~kak7409/EpistemologicalResearch.htm), maintained by Keith Korcz (University of Louisiana/Lafayette).
* [Epistemic Value](https://epistemicvaluestirling.blogspot.com/), a blog administered by Duncan Pritchard (University of Edinburgh)

## Related Entries

[analytic/synthetic distinction](https://plato.stanford.edu/entries/analytic-synthetic/) | [epistemology: naturalism in](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology-naturalized/) | [experimental philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/experimental-philosophy/) | [natural kinds](https://plato.stanford.edu/entries/natural-kinds/) | [rationalism vs. empiricism](https://plato.stanford.edu/entries/rationalism-empiricism/) | [reasoning: defeasible](https://plato.stanford.edu/entries/reasoning-defeasible/) | [reliabilist epistemology](https://plato.stanford.edu/entries/reliabilism/)

### Acknowledgments

I am indebted to my colleagues, Eric Hiddleston and Michael McKinsey, for their comments on my 2007 entry, and to my friends, Mylan Engel and Matthias Steup, for their extensive comments on the 2014 entry. I am also indebted to an anonymous referee who made many comments, suggestions, and corrections on an earlier draft of the 2014 entry and two referees for this entry who did the same. The input from all these people has improved this, and the previous entries, considerably.

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Bruce Russell <[_Bruce.Russell@wayne.edu_](mailto:Bruce%2eRussell%40wayne%2eedu)>
